<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1817 Nov. 3-5, Maria Pavlovna an Maria Fedorovna, Nr. 241</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1817-11-03
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1817-11-05
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 162, Bl. 250r-251v</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00118488
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="01"/>
            
                <opener>
                    <dateline>
                        Weymar. Lundi, le 22 Octobre/3 Novembre 1817.
                    </dateline>
                    <salute>
                        Ma bonne et chère Maman!
                    </salute>
                </opener>  
                
                <p>
                Je m’étois flattée de recevoir aujourd’huy la lettre attendue avec tant
                <lb/>d’impatience et contenant les détails de Votre arrivée à Moscou, mais mon espoir a
                <lb/>été desçu, et je crois que les postes n’étant peut-être pas bien établies directement
                    <lb/>de <placeName ref="O_0001">Moscou</placeName> ici en sont causes; je me flatte que jeudi, je serai dédommagée
                <lb/>de mon attente, et m’en réjouis déjà; en attendant d’autres ordres de Votre
                    <lb/>part chère <persName ref="P_0001">Maman</persName>, je continue à addresser mes lettres à <placeName ref="O_0001"/>Moscou par
                    <lb/><placeName ref="O_0002">Pétersbourg</placeName>. Connoissant Vos bontés pour moi chère <persName ref="P_0001">Maman</persName>, je crois devoir Vous
                <lb/>faire part d’une chose qui me regarde et qui répond au desir que depuis longtems Vous
                <lb/>aviez formé pour moi, et sur laquelle il ne m’est plus possible de garder de doutes puisque
                <lb/>tout l’indique; j’en cependant jusqu’à nouvelles enseignes ne dépose cette confidence que
                    <lb/>dans Votre sein et dans celui de <persName ref="P_0002">notre bonne c[om]tesse</persName>, qui sans doute y prendra part aussi.
                <lb/>Pouvant dire en toute vérité m’être entièrement remise de tout ce qui me concerne à
                <lb/>Dieu, je considère de même cette circonstance de ma vie, et me répète, Seigneur que ta volonté
                <lb/>se fasse. Je ne sais où ni comment j’ai pris un torticolis qui me rend le cou si
                <lb/>roide qu’à peine je peux écrire, et qui joint à d’autres incommodités me force
                <lb/>à garder ma chamber. Le prince et ses parens se mettent à Vos pieds chère
                <lb/>Maman, et me paroissent fort contens, 
                 
                </p>
                    <closer>
                        <salute>
                        je Vous baise les mains de tout mon coeur.
                        </salute>
                </closer>
              
            
            
            <p>Mardi, le 23 Octobre/4 Novembre 1817.
            <lb/>
            <lb/>Chère et bonne Maman, mon cou va mieux aujourd’huy, mais je
            <lb/>suis si mal à mon aise, que je préfère ne pas sortir de chez moi; nous avons
            <lb/>le plus beau tems du monde, et l’on croiroit au printems; les petites vont bien
            <lb/>excepté le nez malade d’Auguste, qui est couvert d’une vilaine croute; l’on voit clairement
            <lb/>qu’elles fait des dents. Marie en fait une aussi, mais son rhûme l’a quittée;
            <lb/>son attention et sa bonne volonté à ses leçons se continuent, de sorte que j’ai tout
            <lb/>lieu d’en être contente, elle a beaucoup changé au bien sous ce rapport. Je n’entends
            <lb/>plus que les échos de la fête de la Réformation, et j’en suis toute lassée, je crois que
            <lb/>cela tient à ma situation du moment, mais cela m’affadit le coeur, et je pense
            <lb/>que Vous rirez avec raison chère Maman de l’effet qui en résulte sur moi.
            <lb/>La Berg-Ziegesar me tient fidèle compagnie depuis quelques jours, ce qui me
            <lb/>fait plaisir, car elle soigne parfaitement. Elle m’a demandé de la mettre à Vos pieds.
            <lb/>Chère Maman comme Russe et puis comme ancienne élève de l’in---ilu
            <lb/>je me mets de tout mon Coeur à Vos pieds chère chère Maman.
            <lb/>
                </p>
            
                <p>
            <lb/>Mécredi, le 24 Octobre/5 Novembre 1817.
            <lb/>
            <lb/>Chère Maman, l’on vient de me dire que Mad[ame] Tatischeff, épouse du
            <lb/>ministre de Russie en Espagne étoit ici, et demandois à me voir, je la
            <lb/>recevrai tantôt avant dinner, je suppose qu’elle va en Russie; notre tems s’est
            <lb/>changé et a tourné à la pluye; une lettre de l’Archiduc Joseph que j’ai
            <lb/>
            <pb facs="02"/>
            <lb/>reçu hier, me certifie l’existence de ses deux enfans, quoique le petit garçon
            <lb/>étoit de complexion foible, et qu’il ait déjà été à la mort d’une colique, il s’est
            <lb/>remis, et le pauvre Archiduc me dit que ses deux enfans font toute sa consolation;
            <lb/>la pr[ince]sse sa belle-mère reste avec lui cet hyver à Bude, et ira au
            <lb/>printems avec lui à Schaumbourg; j’espère qu’alors je le vérai. Veuillez embrasser
            <lb/>mon frère pour moi chère Maman, et lui dire que je lui suis comme toujours
            <lb/>tendrement attaché; je ne sais pourquoi je crains qu’il ne se moque de moi, à
            <lb/>présent, mais à Vous je puis dire que le voeu de mon coeur seroit de répéter
            <lb/>son image. J’embrasse frères et soeurs et notre chère c[om]tesse, et Vous baise les mains,
            <lb/>tout avec le plus respectueux dévouement,
            <lb/>
            <lb/>de ma bonne et chère Maman,
            <lb/>la plus soumise et obéissante fille,
            <lb/>Marie.
                </p>
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>