<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1817 Nov. 10-12, Maria Pavlovna an Maria Fedorovna, Nr. 245</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1817-11-10
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1817-11-12
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 162, Bl. 255r-256v</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00118492
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>&amp;lt;lb/&amp;gt;No. 245 [1817 Nov. 10-12]&amp;lt;lb/&amp;gt;fol. 255r&amp;lt;lb/&amp;gt;Weymar. Lundi, 29 octobre/ 10 novembre 1817.&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;Ma bonne et chère Maman!&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;Je viens d’avoir le bonheur de recevoir Votre chère lettre du 2, 3 et 4 oct[obre],&amp;lt;lb/&amp;gt;No. 103, pour laquelle je dépose mes remercimens à Vos pieds, ayant lu avec&amp;lt;lb/&amp;gt;le plus vif intéret tout ce que Vous avez bien voulu me tracer au sujet&amp;lt;lb/&amp;gt;du lendemain de Votre arrivée à Moscou, ainsi que de l’entrée des gardes, de la&amp;lt;lb/&amp;gt;présentation des militaires et messieurs du lieu; il n’y a que l’article de&amp;lt;lb/&amp;gt;Votre peau tondue chère Maman pour lequel à vue de païs, il me faut véritablement&amp;lt;lb/&amp;gt;une foi implicite, car il n’est pas concevable que Vous puissiez l’avoir&amp;lt;lb/&amp;gt;après une école de l’espèce de celles où Vous Vous êtes trouvée depuis tant d’années&amp;lt;lb/&amp;gt;et pourtant je ne puis pas ne pas convenir que je Vous ai vu avoir la&amp;lt;lb/&amp;gt;peau tondue; ainsi ma raison se refuse à le croire et pourtant mes&amp;lt;lb/&amp;gt;yeux l’ont vu; enfin, je suppose qu’elle n’aura pas duré cette pénible&amp;lt;lb/&amp;gt;sensation que j’ai tant éprouvée, et qu’à la vue de la cordialité de&amp;lt;lb/&amp;gt;nos bons compatriotes, Vous n’aurez plus ressenti que de l’attendrissement&amp;lt;lb/&amp;gt;en les retrouvant si attachés. Ce que Vous daignez me dire des révérences&amp;lt;lb/&amp;gt;de notre bon peuple, m’est bien présent: mille fois j’ai été à même&amp;lt;lb/&amp;gt;de me répéter qu’il n’y avoit que là que l’on retrouvoit cette affection&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;fol. 255v&amp;lt;lb/&amp;gt;de tendresse et de respect, toujours renaissante à chaque occasion, et toujours&amp;lt;lb/&amp;gt;marquée avec empressement. Ailleurs l’accueil est froid, les démonstrations nulles&amp;lt;lb/&amp;gt;et souvent l’on ne rencontre pas même la politesse la plus usitée qui&amp;lt;lb/&amp;gt;est celle du salut; que Dieu conserve nos bons Russes avec leur sincère&amp;lt;lb/&amp;gt;affection pour la patrie et pour son chef. J’attens avec grande&amp;lt;lb/&amp;gt;impatience la description que Vous daignez me promettre de la présentation&amp;lt;lb/&amp;gt;des dames; sûrement il y en aura beaucoup de jolies. Je me mets&amp;lt;lb/&amp;gt;de tout mon coeur à Vos pieds chère et bonne Maman.&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;Mardi, 30 octobre/ 1[1] novembre.&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;Ma bonne et chère Maman, notre tems est tellement beau que&amp;lt;lb/&amp;gt;l’air est à 10 degrés de chaud: l’on ne sait comment s’habiller pour la&amp;lt;lb/&amp;gt;promenade, et pourtant il faut se couvrir; à tout prendre, je crois la saison&amp;lt;lb/&amp;gt;malsaine, car cet air si chaud et humide ne peut pas faire grand bien,&amp;lt;lb/&amp;gt;aussi les personnes malades sont-elles plus souffrantes depuis quelque&amp;lt;lb/&amp;gt;tems; les petites se portent bien et sont de belle humeur: elles se&amp;lt;lb/&amp;gt;sont amusées à regarder hier soir la lanterne magique, et j’ai admiré&amp;lt;lb/&amp;gt;l’enfance de Marie qui est allée chercher ses poupées et s’en est&amp;lt;lb/&amp;gt;entourée pour qu’aussi elles vissent ce spectacle, avec la bonne foi&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;fol. 256r&amp;lt;lb/&amp;gt;d’un enfant de trois ans; je l’ai laissée faire, étant au fond charmée de&amp;lt;lb/&amp;gt;ce penchant vers l’enfance, il ne nuit pas à son caractère, il lui prolonge&amp;lt;lb/&amp;gt;des jouissances innocentes, et forme un contraste intéressant et même&amp;lt;lb/&amp;gt;piquant avec le dévellopement de sa raison, et j’aurai même dire&amp;lt;lb/&amp;gt;avec l’étendue de ses idées. Je continue à être fort contente de son&amp;lt;lb/&amp;gt;application, et je l’attribue à l’excellence de l’un de ses maitres qui&amp;lt;lb/&amp;gt;a sçu lui faire aimer l’étude et la réflexion; il n’y a plus que bien&amp;lt;lb/&amp;gt;peu à lui dire sous ce rapport. Elles se mettent avec moi à Vos pieds&amp;lt;lb/&amp;gt;chère Maman, et cela de tout notre coeur.&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;Mécredi, 31 octobre/ 12 novembre.&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;Chère Maman, il fait toujours superbe, et mille fois trop beau pour&amp;lt;lb/&amp;gt;la saison; on prétend que c’est bon pour les biens de la terre, à quoi il faut&amp;lt;lb/&amp;gt;dire, amen. La cherté malgré cette perspective et malgré la belle récolte&amp;lt;lb/&amp;gt;de cette année, est toujours bien grande; on prétend qu’il ne doit être ainsi,&amp;lt;lb/&amp;gt;et que cet état de choses durera: beaucoup de pauvres gens souffrent de cet&amp;lt;lb/&amp;gt;état de choses, mais les paysans, laboureurs et fermiers, les possesseurs de&amp;lt;lb/&amp;gt;terre y gagnent tous infiniment. Toute la petite famille se met à Vos&amp;lt;lb/&amp;gt;pieds chère et bonne Maman, j’en fait autant de tout mon coeur,&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;fol. 256v&amp;lt;lb/&amp;gt;et embrasse frères, soeurs, et la c[om]t[e]sse. Je vous baise mille fois les mains,&amp;lt;lb/&amp;gt;en Vous demandant Votre bénédiction, étant avec le plus tendre et le plus&amp;lt;lb/&amp;gt;respectueux attachement,&amp;lt;lb/&amp;gt;&amp;lt;lb/&amp;gt;de ma bonne et chère Maman,&amp;lt;lb/&amp;gt;la plus soumise et dévouée&amp;lt;lb/&amp;gt;fille, Marie.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>