<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1817 Nov. 6, Maria Pavlovna an Maria Fedorovna, Nr. 242</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1817-11-06
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 162, Bl. 252-252v</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00118489
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                fol. 252r
<lb/>Weymar. Le jeudi matin, 25 Octobre/6 Novembre 1817.
<lb/>
<lb/>Ma bonne et chère Maman!
<lb/>
<lb/>On m’annonce un courier venant de Madrid et allant à Moscou et j’en
<lb/>profite pour avoir le bonheur de Vous adresser ces lignes. Je me flatte que la journée ne se
<lb/>passera pas sans que je ne voye arriver la lettre que j’attends avec tant
<lb/>d’impatience sur Votre arrivée à Moscou, où je vérai le détail de Votre réception et
<lb/>de toute la joie de ce bon peuple en voyant toute la famille réunie dans ces murs
<lb/>antiques et fameux. Ma lettre d’hier par la poste Vous aura déja fait part chère
<lb/>Maman de ce qui me regarde, et de ce qui répond aux desirs que depuis longtems déja
<lb/>Vous formiez pour moi. Toutes les apparences y sont pour que l’on puisse les croire réalisés,
<lb/>et quoique j’aurois desiré attendre plus longtems afin d’arriver jusqu’à nouvelle
<lb/>confirmation pour Vous en parler décidément, cependant j’ai cru ne plus pouvoir tarder
<lb/>à le faire parce que tout indique trop l’état où je me trouve; il y a déja longtems
<lb/>que j’ai remis ce qui me concerne à Dieu, je regarde donc ceci comme l’effet de sa
<lb/>volonté, et me répète, que sa volonté soit faite, sans aller chercher plus. Veuillez me
<lb/>continuer Vos bénédictions, chère Maman, et ne faire encore part de ceci qu’à Aléxandre
<lb/>et à notre chère c[om]tesse, il sera toujours assez tôt d’attendre pour le faire à d’autres y
<lb/>voyant encore un long terme devant moi jusqu’au moment final: au reste je m’en
<lb/>
<lb/>fol. 252v
<lb/>remets là-dessus entièrement à ce que Vous jugerez à propos chère Maman, Vous
<lb/>demandant mille pardons du désordre de ces lignes, mais la tête me tourne et
<lb/>le coeur aussi, de sorte que j’ai peine à écrire. Les enfans se portent bien, et
<lb/>se mettent à Vos pieds, le pr[ince] vouloit avoir l’honneur de Vous écrire lui-même.
<lb/>J’embrasse mon frère et notre chère c[om]tesse, ne pouvant écrire à personne, et j’embrasse
<lb/>de plus toute la famille que j’affectionne grandement. Je Vous baise
<lb/>mille et mille fois les mains chère Maman étant à jamais avec ce dévouement
<lb/>que Vous me connoissez pour Vous.
<lb/>
<lb/>Chère Maman,
<lb/>
<lb/>Votre plus soumise et 
<lb/>obéissante fille, Marie.
<lb/>No. 243 [1817 Nov. 6]
<lb/>fol. 253r
<lb/>Weymar. Jeudi matin, 25 Octobre/6 Novembre 1817.
<lb/>
<lb/>Ma bonne et chère Maman!
<lb/>
<lb/>Il y a peu d’instans que j’ai eu le bonheur de Vous adresser une lettre par un
<lb/>feldjäger venant de Madrid; ces lignes-ci sont pour la poste du jour, et Vous daignerez m’excuser
<lb/>si elles sont courtes et insignifiantes, mais les mêmes raisons qui m’ont forcée à abréger
<lb/>l’autre lettre m’obligent également à raccourcir celle-ci. Le tems superbe qu’il fait
<lb/>m’offre au moins un soulagement, par la possibilité d’aller me promener, aussi je
<lb/>compte en profiter. Comme nous ne sommes jamais sans des étrangers, hier
<lb/>nous avons possédé ici Mad[ame] Tatischeff, qui est repartie ce matin pour l’Espagne,
<lb/>et aujourd’huy nous avons des figures du voisinage, de sorte que je n’échapperai
<lb/>pas à une visite avant le dinner. On dit que cela raffraichit les idées,
<lb/>ainsi soit-il. Je Vous baise les mains chère Maman de tout mon
<lb/>coeur en me mettant à Vos pieds, et embrassant la famille et la c[om]tesse.
<lb/>Je suis avec le plus respectueux dévouement,
<lb/>
<lb/>de ma bonne et chère Maman,
<lb/>la plus soumise et obéissante fille,
<lb/>Marie.

            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>