<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1817 Dez. 29-31, Maria Pavlovna an Maria Fedorovna, Nr. 270</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1817-12-29
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1817-12-31
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 162, Bl. 299r-300r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>No. 270 [1817 Dez. 29-31]
<lb/>fol. 299r
<lb/>Weymar. Lundi, le 17/29 décembre 1817.
<lb/>
<lb/>Ma bonne et chère Maman!
<lb/>
<lb/>Voilà que ce matin l’on annonce le c[om]te Ojarowsky,  qui me remis Votre
<lb/>chère lettre du 30 nov[embre] et 1 déc[embre], No. 125, pour laquelle je me hâte de déposer à Vos pieds
<lb/>tous mes remercimens, je Vous baise mille fois les mains chère Maman pour m’avoir
<lb/>instruite du mésentendu qui me prive pendant 8 jours de l’une de Vos lettres, effectivement
<lb/>je n’en ai pas reçu par la poste d’aujourd’juy, et aurois été inquiette sans Votre bonté.
<lb/>Votre chère lettre m’assure de Votre bonne santé, et me di[t] mille choses intéressantes, de sorte
<lb/>que c’est du beaume(!) pour moi. Mon ami Nicodème m’écrit aussi longuement, et du
<lb/>sein de son bonheur domestique c’est là une véritable et bien grande preuve d’amitié, aussi
<lb/>suis-je bien sensible et lui écrirai-je très incessament, n’osant encore me fatiguer sans
<lb/>aucun rapport, mais me réjouissant de pouvoir Vous dire chère Maman que depuis deux
<lb/>jours j’ai moins mal au coeur, et me flatte être bientôt dans ce sens über alle
<lb/>Berge. Constantin m’écrit aussi et tonne contre nos scandales, je ne saurois le blâmer
<lb/>d’en désaprouver plus d’un, mais on voit aussi par sa lettre combien l’éloignement est
<lb/>un prisme désavantageux. Tout mon monde est à Vos pieds chère Maman, pénétré
<lb/>de reconnoissance pour Votre bon et gracieux souvenir: notre bonne c[om]t[e]sse, trouvera bon
<lb/>j’espère que je la remercie de tout mon coeur pour sa lettre, et lui répondrai le plustôt
<lb/>possible, je la remercie mille fois pour sa constante amitié. Je Vous baise les mains
<lb/>
<lb/>fol. 299v
<lb/>chère Maman, en me mettant à Vos pieds.
<lb/>
<lb/>Mardi, le 18/30 décembre.
<lb/>
<lb/>Chère Maman, nous avons aujourd’huy ici la visite du pr[ince] Fréderic de Prusse
<lb/>et de sa jeune épouse, veuillez le dire à Alexandrine en y ajoutant que j’ai eu le
<lb/>plaisir de revoir son cousin bien portant, qui m’a beaucoup demandé de ses nouvelles;
<lb/>la jeune pr[ince]sse a une figure intéressante et un joli maintien, et je suis persuadée
<lb/>que lorsqu’elle aura été un peu plus dans le monde, elle fera une fort aimable personne:
<lb/>ils s’adorent l’un l’autre; demain ils nous quittent pour aller à Berlin. Mr. Ojarowsky
<lb/>a continué hier après le dinner son voyage. Voici chère Maman une
<lb/>lettre que notre pr[ince] Kourakin m’envoye pour Vous, et de plus la réponse de
<lb/>Cobourg à la lettre de la duchesse Alexandre que Vous m’aviez confiée par
<lb/>le dernier courier. Ayant soupé aujourd’huy avec du monde à cause
<lb/>de nos hôtes, je dois avouer être fatiguée, mais je suis contente de la manière
<lb/>dont j’ai soutenu la journée, qui a commencé de bonne heure et où j’étois en
<lb/>toilette, de sorte que j’espère que tout ira de mieux en mieux. Je me mets
<lb/>de tout mon coeur à Vos pieds, chère chère Maman.
<lb/>
<lb/>Mécredi, 19/31 décembre.
<lb/>
<lb/>Chère et bonne Maman, nous voici à une cloture d’année, Dieu veuille
<lb/>bien celle qui commence! Les derniers instans de celle-ci je compte les passer avec Vous
<lb/>
<lb/>fol. 300r
<lb/>chère Maman, et ne dis donc rien de mes voeux dans celle-ci. Le pr[ince] et la pr[ince]sse
<lb/>de Prusse sont partis ce matin vers neuf heures, j’ai bien regretté ne pouvoir les voir,
<lb/>mais je ne suis pas encore présentable à présent à cette heure-là. Je viens de
<lb/>me donner le plaisir de promener en traineaux pour la première fois, et je m’en
<lb/>suis réjouie comme un enfans; cependant comme d’après le précepte d’Horace il faut
<lb/>réunir l’utile à l’agréable, j’ai terminé ma promenade par marcher ¾ d’heures,
<lb/>pour n’avoir rien à me reprocher, car cet exercice m’est fort recomandé. Le tems
<lb/>est superbe, et le rhume des petites mieux. Elles se mettent à Vos pieds de même
<lb/>que le pr[ince]. J’embrasse Alexandre, et mes frères et soeurs ainsi que notre chère c[om]t[e]sse,
<lb/>je Vous baise les mains de tout mon coeur, chère Maman, et je suis à jamais
<lb/>avec le plus respectueux et éternel dévouement,
<lb/>
<lb/>de ma chère Maman,
<lb/>la plus soumise et obéissante 
<lb/>fille, Marie.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>