<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 März 13-15, Maria Pavlovna an Maria Fedorovna, Nr. 308</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-03-13
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-03-15
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">AKTUALISIEREN: LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 163, Bl. 52r-53r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>No. 308 [1818 März 13-15]
<lb/>fol. 52r
<lb/>Weymar. Le vendredi, 1/13 mars 1818.
<lb/>
<lb/>Ma bonne et chère Maman!
<lb/>
<lb/>C’est hier soir que j’ai eu le bonheur de recevoir Votre chère lettre du 5, 6 et 7
<lb/>février, No. 13, et Vous en baise les mains de tout mon coeur. La description de la
<lb/>terrasse du château, ou pour mieux dire de la vue que l’on y découvre, m’a causé un
<lb/>vif intéret; je cherche seulement à démêler où elle se trouve cette terrasse, est-ce une
<lb/>platteforme de nouvelle construction? Je ne me rappelle rien de pareil. Je fais
<lb/>bien des voeux pour le bonheur de la jeune c[om]t[e]sse Strogonoff et pour que sa mère
<lb/>en retire la seule satisfaction dont elle puisse jouir désormais avec les regrets qu’elle
<lb/>conserve: oserai-je Vous prier chère Maman de lui faire bien mes complimens à
<lb/>cette occasion. Je Vous remercie de tout mon coeur pour les détails que Vous avez
<lb/>daigné me transmettre sur l’incendie de Zarskoé sélo; je m’étois rassurée n’entendant
<lb/>plus rien du tout sur cet événement dont il étoit propable(!) qu’il seroit beaucoup
<lb/>question s’il s’étoit vérifié. Grâces à Dieu, le dommage a été peu considérable,
<lb/>car l’idée de cette destruction feroit peine à porter. Je suis charmée que le
<lb/>perroquet en hautelisse ait été conservé, malgré ma passion pour ces animaux, et
<lb/>le calme de mon frère en apprenant la nouvelle m’a fait du bien; il ne cède pas
<lb/>aux impressions, et l’on peut je crois estimer heureux qui en est à ce point, car
<lb/>il est toujours plus rapproché de la verité que l’agitation. J’ai fait une assez longue
<lb/>promenade en voiture chère Maman, et me sens bien. Notre concert d’hier soir a
<lb/>
<lb/>fol. 52v
<lb/>été assez joli, les petites y ont assisté, mais je ne crois pas que l’une ou l’autre ait un
<lb/>grand goût pour la musique: cependant la voix de Marie promet de devenir jolie.
<lb/>Elle se mettent avec moi à Vos pieds chère Maman, et je Vous baise les mains de
<lb/>tout mon coeur.
<lb/>
<lb/>Samedi des rameaux ici, le 2/14 mars.
<lb/>
<lb/>Chère Maman, pour aujourd’huy le tems fait mine de se mettre sérieusement
<lb/>au beau, aussi je compte me promener longuement à pied: je desire beaucoup l’arrivée
<lb/>du printems afin de pouvoir me donner beaucoup d’exercice, j’en ai le besoin, craignant
<lb/>de trop épaissir: je compte faire mes dévotions la semaine qui vient, car c’est celle où
<lb/>tout le monde les fait ici, et où il règne le plus de calme dans l’endroit, car à ce titre
<lb/>l’on peut se dispenser d’inviter même les passans qui se présenteroient. J’embrasse
<lb/>notre bonne c[om]t[e]sse, et la remercie mille fois pour sa lettre du 4 février, j’y vais
<lb/>répondre par la première occasion, et je compte sous peu de jours sur l’arrivée
<lb/>d’un courier venant de Paris, c’est alors aussi chère Maman que j’aurai le
<lb/>bonheur de Vous écrire plus amplement que par cette voye ne se peut faire: je vis
<lb/>toujours dans mon coin et ne suis nullement curieuse de nouvelles. Le plan de
<lb/>Moscou que notre chère c[om]t[e]sse m’a envoyé, me fait le plus grand plaisir, et je l’en
<lb/>remercie encore de tout mon coeur, bientôt je connoitrai Moscou à fond. Je Vous
<lb/>baise les mains mille fois chère Maman.
<lb/>
<lb/>Dimanche des rameaux, le 3/15 mars.
<lb/>
<lb/>Chère Maman, le soleil luit sur notre horrizon(!), et ma joye en est grande; mes
<lb/>
<lb/>fol. 53r
<lb/>chères petites en profitent aussi, et s’en réjouissent beaucoup, surtout de l’idée d’aller
<lb/>à la campagne, qu’elles aiment beaucoup: cependant je pense qu’il faudra bien
<lb/>attendre jusqu’au mois de may. Le prince se met à Vos pieds chère Maman,
<lb/>les enfans aussi, j’embrasse Nicolas qui sans doute sera le seul auprès de
<lb/>Vous encore, l’Imp{ératrice}, Alexandrine, de même que notre chère c[om]t[e]sse. Je Vous baise
<lb/>les mains de tout mon coeur chère chère Maman, et suis à jamais avec le
<lb/>plus éternel et le plus parfait dévouement,
<lb/>
<lb/>de ma bonne et chère Maman,
<lb/>la plus soumise et 
<lb/>dévouée fille, Marie.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
