<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Jan. 20-24, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 4</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-01-20
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-01-24
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 6r-10r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 4 [1818 Jan. 8-12/ Jan. 20-24]
<lb/>fol. 6r
<lb/>Ce 8 janvier 1818.
<lb/>
<lb/>Je t’ai promis chère Marie la description du bal d’hier qui effectivement étoit
<lb/>très beau: la maison de Mr. d’Apraxin est immense; tu te rapelleras
<lb/>que c’est pour la troisième fois qu’il la rebâtit(!): elle avoit été terminé
<lb/>une ou deux ans avant l’invasion des François, et devoit être
<lb/>de la plus grande magnificence; elle brula l’année 12, l’année d’après
<lb/>elle fut rebâtit, Mr. d’Apraxin s’en réserva la moitié, et l’autre
<lb/>fut destiné pour le théâtre public, l’année 14 ou 15 elle brula
<lb/>de nouveau, il l’a rebâtit encore, et enfin nous y fûmes hier;
<lb/>l’apartement quoique même ci-devant tout petit apartement est très beau
<lb/>et très vaste, parfaitement bien meublé et décoré, il avoit fait
<lb/>arranger un grand salon pour le souper qui n’avoit pas été terminé
<lb/>encore en bouquets avec des statuts, de --- chargés de fruits,
<lb/>des arbres fruitiers en fleurs, des guirlandes et beaucoup de fleurs
<lb/>naturelles, détails véritablement magiques: toutes les différentes
<lb/>tables étoient réunies dans ce salon, et cependant nous étions pressés
<lb/>tous va personnes: le bal a été gay, animé et la réunion belle, les
<lb/>dames étoient très élégament mises, et en général tout le
<lb/>bal avoit un air comme il faut qui faisoit plaisir à Mr.
<lb/>l’hôte, et l’hôtesse et toute la famille faisoit les honneurs en
<lb/>perfection: mais la chaleur étoit étouffante, on étoit à
<lb/>---; j’ai dormi longuement pour me reposer aujourd’hui, et ne
<lb/>suis pas sortie parce que j’avois à travailler mais j’ai vu
<lb/>du monde à diner: bonsoir chère Enfant, de coeur et d’âme
<lb/>je t’embrasse et te bénis.
<lb/>
<lb/>Ce 9 janvier 1818.
<lb/>
<lb/>Je reviens du bal de la princesse Prosorovski chère et bonne Marie,
<lb/>elle nous a reçus au mieux, sa maison est bien jolie, et le salon
<lb/>
<lb/>fol. 6v
<lb/>pour la demie tout decoré en draperie et ornemens de fleurs faisant
<lb/>un charmant effect: il n’a pas fait chaud du tout; on a dansé
<lb/>---ment; la --- a été belle et très choisie; le reste
<lb/>à demain chère Enfant: deux bals de suite sont une grande
<lb/>affaire pour moi qui ne sors pas des 4 murs; aussi j’endors
<lb/>sur place: adieu donc ma bonne amie je t’embrasse très
<lb/>tendrement.
<lb/>
<lb/>Ce 10 janvier, lundi.
<lb/>
<lb/>Je me porte à merveille chère Enfant et j’ai dormi comme une souche; j’ai
<lb/>passé ma matinée et une grande partie de la journée d’hier à
<lb/>préparer mes lettres pour Guillaume et Anne, en réponse au mot
<lb/>qu’ils m’avoient fait de tout ce qui s’est passé: j’ai
<lb/>écrit à Anne par cette occasion sûre avec ce même étendu
<lb/>de confiance avec lequel je lui parlerois et j’ai renvoyé Guillaume
<lb/>au contenu de ma lettre à Anne; il m’a été douloureux de devoir
<lb/>lui énoncer que je trouvois Guillaume dans son tort, mais je
<lb/>l’ai fait pour légitimer sa confiance, pour le mettre en garde
<lb/>sur lui-même, et pour avertir Anne de l’être pareillement, nous avions
<lb/>lu toute cette correspondance avec l’Emp[ereur] qui juge tout comme
<lb/>moi, et qui m’a analysé la conduite militaire de Guillaume
<lb/>dans cette affaire, avec sa bonne et sage logique qui
<lb/>place et les sentimens et les passions dans leur juste case; je
<lb/>viens de faire lecture de ma lettre à Anne et à Guillaume
<lb/>à l’Emp[ereur] qui l’a parfaitement aprouvée; elle m’a couté à
<lb/>écrire, parce qu’il est si peinible de voir et de dire à un être
<lb/>comme Guillaume qu’il a tort, comme fils et comme sujet, et cela
<lb/>parce qu’il est parti d’une fausse suposition; il a cru voir de
<lb/>l’imposture, là où il n’y en avoit pas, et monté par cette pensée
<lb/>il a cru devoir entrer en lutte avec le ministre, avec
<lb/>le roi, et est tombé d’erreur en erreur; enfin la chose
<lb/>paroit terminée aux yeux du public, Guillaume est rentré dans
<lb/>
<lb/>fol. 7r
<lb/>le Ministère avec --- ---, extension du pouvoir,
<lb/>mais étant dans le cas de devoir travailler avec ce même
<lb/>ministre qu’il a offensé gravement par sa lettre, et dont il avoit
<lb/>demandé le renvoi: voilà donc Guillaume exposé journellement
<lb/>à des épreuves bien difficiles, qui s’il n’y met du calme, du tact
<lb/>l’exposent aux suites les plus fâcheuses, car au moindre
<lb/>--- --- --- de nouveau entre le roi et lui; le
<lb/>père par sa conduite généreuse vis-à-vis du fils
<lb/>qui l’avoit offensé, a si bien captivé l’opinion dans
<lb/>cette affaire pour lui, que tout le blâme et les reproches tomberont
<lb/>sur le fils, qui ayant déjà de plus choqué l’opinion publique
<lb/>par sa conduite présente se l’--- tout à fait à la moindre
<lb/>récidive donne brouillerie, et cette brouillerie pour le future ne peut
<lb/>à mon avis s’éviter que si Guillaume en agit noblement
<lb/>et franchement avec Golz en convenant vis-à-vis de lui qu’il
<lb/>s’est trompé dans ses conjectures sur lui et en est au regret;
<lb/>cette conduite loyale vis-à-vis d’un homme d’honneur comme Golz
<lb/>doit l’être lui captivera cet homme, et ils pourront travailler
<lb/>ensemble, ce qui ne pourra jamais être si Guillaume conserve
<lb/>ses préjugés: [Einschub: et en ce cas] le roi si effectivement il est mal disposé pour
<lb/>son fils, trouvera journellement des occasions de mécontement(!)
<lb/>que Guillaume évitera en se raprochant avec --- et noblesse
<lb/>de Golz; Guillaume doit tout faire pour maintenir l’harmonie
<lb/>dans la famille, à un second exemple pareil à celui qui vient de
<lb/>se passer, les suites fâcheuses en seroient incalculables: lorsqu’un
<lb/>jour j’aurai le bonheur de te revoir je te montrerai ma lettre,
<lb/>elle est trop longue pour être copiée par moi, et Villamof n’étant
<lb/>pas revenu encore, je ne puis en faire tirer une double copie.
<lb/>Je t’ai écrit aujourd’hui par la poste. Voici une incluse pour
<lb/>
<lb/>fol. 7v
<lb/>mon beau-frère de Holstein que je te prie de lui faire parvenir
<lb/>par la poste; en la faisant aller par courier jusque à Weimar
<lb/>elle lui arrivera d’autant plus vite, et il y a longtems que je n’ai pas
<lb/>écrit à cet excellent être, parce qu’en conscience je n’y suffits
<lb/>pas, mais Dieu qui lit dans les coeurs sçoit combien j’aime et
<lb/>chéris et estime cet excellent mortel, car certes on n’est pas plus
<lb/>respectable que lui. Je n’ai que de bonnes nouvelles à te donner
<lb/>de nous ma bonne amie, l’Empereur me paroit content et nous assure
<lb/>l’être: il se plait ici; il va partir pour 15 jours pour affaires à
<lb/>Pétersbourg, Mad[ame] de Maréschand y est arrivée plustôt que l’on
<lb/>ne le suposoit, ce qui entre nous soit dit est désagréable a l’Emp[éreur],
<lb/>sous tous les raports, et sous celui des faux commentaires que cela fera
<lb/>faire: ne me répons pas à ce sujet: on dit qu’elle veut prendre
<lb/>ses filles avec elle, mais le père ne veut pas laisser voyager la
<lb/>cadette dont l’éducation demande des soins suivis, l’enfant ayant déjà
<lb/>12 ans; pas de réponse aussi sur cet objet. Je suis aussi
<lb/>très satisfaite de mon séjour, qui est calme, tranquile, je ne vois
<lb/>du monde qu’à diner et les dimanches au soir je reçois ceux
<lb/>qui dinent chez moi: mais je ne puis donner de bal, mes localités
<lb/>ne me le permettent pas, et en suis charmée car le choix de personnes
<lb/>ici où le public est si nombreux seroit difficile, et blessure
<lb/>peut être: au reste je suis parfaitement bien logée, et j’ai
<lb/>surtout le bonheur d’être près des apartemens d’Alexandre
<lb/>qui vient chez moi sans gêner ce qui fait que j’ai le plaisir
<lb/>de le voir journellement le soir où il descend chez moi en
<lb/>surtout, et passe une heure chez moi, ce sont je t’assure
<lb/>les beaux momens de la journée, et ce qui donne du
<lb/>charme à mon séjour à Moscou. Nous avons été très retirés
<lb/>
<lb/>fol. 8r
<lb/>tout ce tems, mais cette semaine il y a débordement de bal, nous en
<lb/>avons eu deux, aujourd’hui ce sera le troisième qui se donne
<lb/>chez la comtesse Orlof, le deuil la avoit empêché(=emporté), et l’Emp[ereur]
<lb/>a voulu --- ---(=à fond?) avant son départ. Les jeunes
<lb/>menageront bien, et tous deux sont très heureux: Alexandrine
<lb/>se porte à charme, engraisse et enbellit beaucoup; les cours
<lb/>de Mr. Joucofski l’intéressent et l’amusent; qu’elle est heureuse
<lb/>d’avoir eu ce bon maitre; Nicoche et moi nous parlons beaucoup
<lb/>de toi chère Marie, et en vérité il y a plaisir à voir comme
<lb/>tous tes frères te chérissent, à commencer par notre cher Alexandre:
<lb/>rarement une soirée se passe sans qu’il soit question de
<lb/>Marie: Michel t’aime aussi de tout son coeur: je désire
<lb/>vivement que l’Emp[ereur] donne de l’---tion et du travail à
<lb/>Nic[olas]: il m’a promis encore ces jours de le faire à
<lb/>son retour des provinces (ne me répond[s] pas à ce sujet); c’est
<lb/>bien essentiel, car en vérité le jeune homme doit être peiné de
<lb/>passer son tems sans une occupation prescritte par le devoir, et qui
<lb/>tend à le rendre véritablement utile: Michel va commencer
<lb/>son voyage ce mars, il accompagnera l’Emp[ereur] à Varsovie
<lb/>et après y être resté 8 ou 10 jours il continuera sa
<lb/>course: je t’enverrai son itinéraire; c’est un délicieux être
<lb/>qui sera bien distingué, et marquera: il faut seulement
<lb/>qu’il revienne ou du moins modifie son goût pour les petits
<lb/>détails militaires; c’est en conscience la seule observation à lui
<lb/>faire; il prend goût à la lecture, et lit Titulaire avec
<lb/>grand intérêt. Quand à Moscou je t’en parle dans mes lettres par
<lb/>la poste, je ne parlerai dans cette lettre que de la privation que j’y éprouve
<lb/>de la société des respectables viellards qui s’y trouvoient encore
<lb/>l’année 1801.
<lb/>
<lb/>fol. 8v
<lb/>Ils formoient un noyau respectable et intéressant pour la societé, qui
<lb/>manque présentement, et qui ne se rétablira plus, car ces messieurs
<lb/>avoient tous eu une carrière distinguée; quand on ira opiner sur
<lb/>la société d’ici, je te dirai présentement que je --- ai vu davantage
<lb/>que j’y trouve plus de cordialité qu’à Pétersbourg mais la tournure
<lb/>des femmes est meilleure à Péter[sbourg] plus généralement meilleure qu’ici;
<lb/>il y a plusieures dames ici qui sont très bien, mais
<lb/>le montant en est plus grand à Pétersbourg; cela m’a frappé surtout
<lb/>à la Грановитая полата, dans une salle, à l’assemblée de
<lb/>la noblesse cette remarque n’est pas aussi frapante mais dans la
<lb/>salle du thrône on exige une tenure plus distinguée, et on la
<lb/>trouve plus généralement à Pétersbourg: quand aux hommes
<lb/>à l’exception des premiers, je suis rarement dans le cas de les
<lb/>voir, et ne saurois en juger, car à une grande réunion, on
<lb/>s’adresse naturellement plus aux femmes: je suis convaincue que
<lb/>notre séjour sera même utile sous ce raport, et que la tenure
<lb/>générale y gagnera. Je t’ai babellée tout ce qui peut
<lb/>t’intéresser d’ici chère Marie, j’en vais au contenu de ta
<lb/>grande lettre. La comtesse a demandé au c[om]te Tormassof
<lb/>le plan de Moscou pour toi, je me l’étois proposée, mais je n’ai
<lb/>pas voulu la priver de la satisfaction de te l’offrir: je te
<lb/>remerci(!) des détails que tu m’a donnés sur la réunion de la Wartbourg:
<lb/>il calment mon imagination, j’y vois beaucoup d’exaltation de
<lb/>jeunes têtes, mues à ce que je crois par de bonnes intensions(!), mais
<lb/>qu’ils ont arrangés dans leurs têtes d’une manière incohérente, sans
<lb/>[Einschub: les baser ni sur des] principes ni [Einschub: sur des règles], et [Einschub: agissant avec] jactance là où l’âge mûr
<lb/>ne se croit pas ni assez d’expérience ou de sagesse pour prononcer son
<lb/>opinion; quand à Mrs. les professeurs je les trouve très blâmables
<lb/>et t’avoue que je trouve qu’ils en ont été quittes à bon marché.
<lb/>
<lb/>fol. 9r
<lb/>Je ne m’étonne pas de ce que ce sont les prussiens même qui ont
<lb/>été les premiers moteurs de la chose, je les crois très gangrenés
<lb/>sous le raport des principes: je suis bien aise de voir que le
<lb/>visite de Mr. de Hardenberg et de Zichi se soit passé avec
<lb/>dignité et au contentement du G[rand] D[uc] dont la position étoit
<lb/>très délicate; j’en veux aux savans qui sont pour la pluspart gens à
<lb/>abstraction et n’entendent rien à la vie et à ses relations: je
<lb/>viens de voir aujourd’hui par les gasettes que le G[rand] D[uc] à défendu
<lb/>quelques feuilles publiques imprimées chez --- et je m’en réjouis
<lb/>car bien de ces feuilles soufflent souvent dans ce sens pernicieux
<lb/>mais je m’attens à ce que cette interruption fera grand bruit parmi
<lb/>tous les folliculaires, et qu’on criera au despotisme, mais il vaut
<lb/>mieux laisser crier, ce ne sont que des sons, que de nuire par
<lb/>ces malheureux écrits qui inoculent un venin dangereux à la
<lb/>masse des habitans. Je n’ai pas vu la copie de la relation
<lb/>officielle qui a été faite au G[rand] D[uc] dans son propre pays
<lb/>sur cette affaire, de laquelle tu me parles.
<lb/>Il n’est pas trop visible qu’en Allemagne on désire des changemens,
<lb/>mais il est difficil je crois à ceux même qui ont cette
<lb/>inquiétude: dans l’esprit de préciser à ce que l’on peut vouloir.
<lb/>Je supose que ce sera au congrès de la fin de cette année
<lb/>que les souverains débrouilleront au juste ce que veulent
<lb/>les Allemans, et j’ai la plus grande confiance dans la bonne foi et
<lb/>la fermeté de l’Emp[ereur], dans son excellente logique qu’il empêchera
<lb/>par sa sagesse toute explosion et sauvera encore le monde d’une
<lb/>nouvelle explosion, aussi soit-il.
<lb/>Que ton aveu pour notre nation est juste chère Enfant, en verité journellement
<lb/>on se sent plus porté à la chérir encore, car il y a dans notre pays
<lb/>non seulement une disposition dans le peuple à l’affectation, mais aussi
<lb/>à la montrer, qui me fait du bien à l’âme: aussi je suis comme toi
<lb/>
<lb/>fol. 9v
<lb/>ma bonne amie, quand mon âme rencontre quelqu’objet aride, je le
<lb/>reporte à cet espèce de mouvement expressif et national qui existe
<lb/>chez nous et qui distingue notre nation surtout dans ce siècle des autres;
<lb/>l’affection que tu rencontres pour toi dans la classe des habitans de la campagne
<lb/>est gracieuse chère Marie, mais je sçais aussi que tu fais tout au monde
<lb/>se la mériter: je partage tes regrets chère Enfant
<lb/>sur cet éloignement des bons usages, qui se rencontre parfois dans
<lb/>la jeunesse qui croit marquer en faisant l’opposé de ce qu’on doit
<lb/>faire et être à leur âge: je connois quelques écrits d’Arndt
<lb/>mais je n’ai rien lu de Jahn, et après ce que tu m’en dis je
<lb/>n’en suis pas au regret. Le retard de la réunion des
<lb/>états chez vous chère Enfant ne causera-t-il pas de mécontentement
<lb/>surtout par ce qu’il s’agit d’arrêter le plan des finances?
<lb/>Je suivra à la lettre les indications que tu me donneras pour le placement
<lb/>des capitaux de tes enfans; mais je t’assure bien que vu la
<lb/>marche progressive de l’amélioration de nos finances, tes enfans
<lb/>gagneroi[ent] à échanger le capital en papier; car lorsqu’ils le
<lb/>retireront, il se trouveroit augmenté par l’amélioration du
<lb/>change: tu vois ma bonne amie que je te répons à mesure
<lb/>que je relis ta lettre.
<lb/>Je suis contente de te savoir les mêmes sensations que celles que tu
<lb/>éprouvois à ta première grossesse, c’est de bon augure, mais
<lb/>au nom du Ciel remettons ce voeu comme tous les autres à
<lb/>la décision de la volonté suprême.
<lb/>
<lb/>Ce 12 janvier.
<lb/>
<lb/>Je suis revenue du bal d’hier à deux heures du matin chère Marie,
<lb/>il étoit charmant; la maison de la comtesse est délicieuse
<lb/>sans magnifiscence(!), mais de la plus grande élégance, et
<lb/>
<lb/>fol. 10r
<lb/>entourée du jardin: cette habitation doit être des plus
<lb/>agréables surtout au printems: elle fait les honneurs à
<lb/>merveille: comme la maison est au bout de la
<lb/>ville, il faut une demie heure pour y parvenir. Le courier
<lb/>s’est ---(=invité) chère Enfant, ainsi je dois terminer mon
<lb/>épitre, et le fais en t’embrassant, te bénissant et t’assurant
<lb/>de toute la tendresse de tout mon coeur: mes tendres amitiés
<lb/>à ton mari, mille et mille choses à tes charmans enfans;
<lb/>Marie qu’éprouverai-je lorsque je les tiendrai dans
<lb/>mes bras, en vérité ce sera pour moi l’avant-goût du
<lb/>Ciel; on parle beaucoup de mon voyage, mais je
<lb/>ne me livrerai au plaisir qu’il m’y fera que pour aussi tard
<lb/>à la veille de partir; chère chère Marie que le
<lb/>Ciel te conserve, te bénisse: dis-moi si tu te réjouiras de me
<lb/>revoir: pour moi Marie le coeur m’en bat en y pensant:
<lb/>adieu chère bonne Enfant toute à toi pour la vie
<lb/>aime-moi comme je t’aime
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>[P. S.] Pardonne mon griffonage et s’il y a des erreurs de stile, je
<lb/>n’ai pas eu le tems de relire ma lettre.
<lb/>Joigne l’incluse pour Auguste, envoie une de la
<lb/>Duchesse pour sa mère.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>