<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Jan. 13-15, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 1</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-01-13
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-01-15
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 2r-v</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
            <pb facs="01"/>
               <lb/>Num. 1 [1818 Jan. 1-3/ Jan. 13-15]
<lb/>fol. 2r
            </p>
            <div type="letter" n="01">
            <p>
<lb/>Ce 1/13 janvier 1818, mardi.
<lb/>
<lb/>Chère bonne Enfant, j’ai terminé mon année en t’écrivant hier au soir; je la
<lb/>recommence en te bénissant de tout tout mon coeur et te renouvellant mes
<lb/>voeux et félicitations, tu auras beaucoup pensé à nous aujourd’hui chère
<lb/>Marie et tu nous auras suivi dans nos faits et gaîtés: il y a eu
<lb/>grande cour russe, cour ministérielle c’est-à-dire diplomatique,
<lb/>grandissime diner chez moi, et le soir bal à la Грановитая
<lb/>полатe: qui étoit très beau et brillant: je suis persuadée
<lb/>avoir été 6 heures sur mes jambes, depuis les 10 heures du matin
<lb/>jusque passée la une heure, et cet après-dinée depuis les 6
<lb/>heures jusque à 9; et cela non compris l’épisode du diner.
<lb/>Tu diras ma bonne amie que mes vieux os me servent encore
<lb/>assez bien, mais je t’avoue cependant être bien fatiguée
<lb/>ce soir. Je me sens le coeur bien allégé de la nouvelle
<lb/>reçue de La Haye que grâces à Dieu l’harmonie est rétablie dans
<lb/>la famille et que Guillaume est rentré en famille, le roi
<lb/>l’enverra ministre de la guerre effectif avec une bien plus grande
<lb/>extension du pouvoir: j’espère que Guillaume aprouvera cette
<lb/>confiance en redoublant de respect, de soumission pour le roi
<lb/>je l’attend[s] bien certainement de son excellent coeur qui lui fera
<lb/>désormais éviter toute recidive: la pauvre Anette est toujours souffrante,
<lb/>Guillaume écrit qu’il se pourroit bien que ce soit un commencement
<lb/>de grossesse: si ce soupçon se vérifie j’aurai le bonheur de me
<lb/>voir 4 fois grand-mère dans l’année, j’en bénis Dieu et met[s] mes
<lb/>enfans sous sa sainte garde: bonsoir chère Enfant bénédiction et
<lb/>tendresse à mari, frère et enfans.
            </p>
            </div>
            <div type="letter" n="02">
            <p>
<lb/>Ce 2 janvier, mécredi.
<lb/>
<lb/>Je me sens un peu fatiguée de la journée d’hier chère et bonne Enfant
<lb/>mais malgré cela je n’en ai pas moins travaillé, et j’ai de la besogne
<lb/>dans l’absence de Villamof: je ne suis pas sortie parce qu’on m’a
<lb/>dit qu’il faisoit beaucoup de vent, cependant d’autres m’ont assuré
<lb/>qu’il faisoit beau; la poste est arrivée mais je n’ai pas reçu de tes
<lb/>
            <pb facs="02"/>
<lb/>fol. 2v
<lb/>lettres mais en ayant reçu la poste passée trois à la fois, toutes d’un
<lb/>jour, je m’attendois à la privation d’en recevoir aujourd’hui.
<lb/>J’espère que dimanche je serai plus heureuse: grâces à Dieu notre
<lb/>santé à nous tous est bonne, et Alexandrine avance dans sa grossesse en
<lb/>embellissant et se portant à merveille: elle engraisse beaucoup ce qui
<lb/>lui va à merveille: notre bonne comtesse se porte très bien aussi:
<lb/>bonsoir ma bonne amie tout à toi de coeur et d’âme!
            </p>
            </div>
            <div type="letter" n="03">
            <p>
<lb/>Ce 3 janvier, jeudi.
<lb/>
<lb/>Je suis sortie en traineau ce matin chère Enfant et j’ai diné avec du monde
<lb/>voilà ce qu’il y a d’intéressant à te marquer de faits et gaîtés de la
<lb/>journée: j’ai été colée à ma table de travail comme de coutume: voici
<lb/>une lettre du père confesseur pour toi qu’il est venu me remettre ce matin:
<lb/>adieu ma bonne amie j’ai eu des visites qui m’empêchent de t’en dire
<lb/>davantage: notre bonne comtesse a paru à diner parée de ton
<lb/>bonnet: grâces à Dieu elle est parfaitement bien: bonsoir chère
<lb/>Enfant je renouvelle mes plus tendres bénédictions à ton mari, tes
<lb/>enfans et à toi-même et te chéris inexprimablement
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Frères et soeurs t’embrassent aussi que la comtesse.
            </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>