<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Jan. 16-19, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 2</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-01-16
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-01-19
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 3r-4r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 2 [1818 Jan. 4-7/ Jan. 16-19]
<lb/>fol. 3r
<lb/>Ce vendredi soir 4 janvier 1818.
<lb/>
<lb/>Les détails de ma journée ne sont guère intéressants ma bonne amie, nous avons
<lb/>eu un tems affreux, un ourragan avec un chasse-neige à n’y pas voir
<lb/>clair, aussi suis-je restée assise à ma table à écrire sans avoir
<lb/>envie de demander l’heure; mais enfin après avoir terminé mon
<lb/>travail j’ai été voir ma belle-soeur qui va beaucoup mieux et
<lb/>qui compte sortir incessamment, rentrée chez moi nous avons diné à
<lb/>la petite table, et pour replacer à ma table à écrire je ne
<lb/>l’ai plus quittée que le soir: voilà bien de l’uniformité dans
<lb/>mon train de vie chère Enfant, mais elle a de l’aimant pour moi:
<lb/>ordinairement à 8 heures mon fils vient chez moi, et c’est le
<lb/>beau moment de ma journée: bonsoir chère bonne Enfant
<lb/>de coeur et d’âme je t’embrasse et te bénis aussi que tous les
<lb/>tiens.
<lb/>
<lb/>Ce samedi le 5 janvier.
<lb/>
<lb/>En revenant de l’église je dis à l’Emp[ereur] que j’étois persuadée que tu penserois
<lb/>beaucoup à lui à l’occasion des chants d’église du jour et
<lb/>que tu te rapellerois de ses concerts: on se prépare à la cérémonie
<lb/>du demain, nous suivrons la croix comme du coutume, et verrons
<lb/>ensuite défiler les trouppes de la maison de Nicolas: nous descendrons
<lb/>trois cent d’après, le batistaire est sur la Moskva: mais delà
<lb/>nous reviendrons en voiture: je désire que le tems permette que
<lb/>la cérémonie aye(!) lieu, cela fera grand plaisir ici, où la vue
<lb/>de la grande parade est un spectacle nouveau de même que
<lb/>celle de la procession accompagnée par nous; j’ai reçu ce soir tes
<lb/>chères lettres du … et t’en remerci(!) de tout mon coeur chère
<lb/>et bonne Marie et que je suis aise de voir que ton mal aura commencé
<lb/>à diminuer, Marie, je me flotte que dès ce que tu sentiras le mouvement
<lb/>
<lb/>fol. 3v
<lb/>de l’enfant tu en seras quitte: tu fait[s] bien de te promener à pied,
<lb/>il me paroit que c’est aussi l’avis de ton médecin, il faut tâcher
<lb/>de continuer à le faire jusqu’à la dernière possibilité; j’ai
<lb/>aussi essayé de remuer mes jambes aujourd’hui et j’ai marché un
<lb/>peu le long des étang[s], mais le vent m’a chassée; depuis deux
<lb/>jours nous avons un vilain tems; puisse-t-il être meilleur demain?
<lb/>Bonsoir chère bonne Marie je t’embrasse de tout mon coeur
<lb/>et te donne toutes mes bénédictions: la lettre de la Salomon
<lb/>m’a fait grand plaisir et m’est une nouvelle preuve que si
<lb/>Marie ait été chez toi ou chez moi, la pauvre enfant
<lb/>auroit acquis de ce comme il faut qui est si nécessaire
<lb/>à sa place et à sa naissance: mes tendres amitiés à ton
<lb/>mari et les enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 6 janvier, dimanche.
<lb/>
<lb/>Je remets à demain à te faire la description de la cérémonie du jour
<lb/>chère et bonne Enfant, pour ce soir je t’avoue que je suis un peu
<lb/>endormie; on a tant sonné les cloches cette nuit que j’en ai été
<lb/>presque constamment éveillée: la veille de fête on chante la matinée
<lb/>à ce couvent à 2 heures du matin, aux autres églises c’est un
<lb/>peu plus tard, et puis il y a des messes qui se disent de bonne
<lb/>heure ainsi ces jours-là ou plustôt ces nuits-là les cloches sont
<lb/>presque toujours en mouvement: le tems nous a assez s’adoucit(?);
<lb/>le reste à demain chère bonne Marie, je t’embrasse de tout
<lb/>mon coeur, de toute mon âme et t’aime de même.
<lb/>
<lb/>Ce 7 janvier, lundi.
<lb/>
<lb/>La messe et des visites m’ont pris ma matinée chère Enfant pour te dire
<lb/>de la cérémonie d’hier que la religieuse a été belle, nous sommes descendus
<lb/>par le grand escalier qui conduit à la rivière la rive opposée et
<lb/>toutes les terrasses du Kremlin étoient couvertes du monde et
<lb/>du peuple ce qui formoit 4 étages de spectateurs, mais il
<lb/>étoit magnifique, mais l’emplacement n’est pas assez vaste pour
<lb/>
<lb/>fol. 4r
<lb/>les cérémonies militaires, et sous ce raport Moscou ne sçauroit soutenir
<lb/>la comparaison avec Pétersbourg mais doit lui céder complettement;
<lb/>nous avons bal ce soir chez Mad[ame] Apraxin: je suis si désacoutumée de sortir
<lb/>de chez moi ou plustôt à mon train de vie ---, que je suis à me
<lb/>réjouir du moment de rentrer chez moi: cependant cette semaine
<lb/>nous aurons trois bals: l’Emp[ereur] part le 13 au soir pour une poignée de
<lb/>jours à Pétersburg: adieu ma bonne amie de coeur et d’âme
<lb/>tout à toi, bénédiction et tendresse à ton mari et tes enfans:
<lb/>tu auras prié Dieu de tout coeur pour notre chère Anette: frères, soeur
<lb/>et la comtesse t’embrassent
<lb/>Marie.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>