<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Feb. 10-12, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 12</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-02-10
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-02-12
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 20r-21r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 12 [1818 Jan. 29-31/ Feb. 10-12]
<lb/>fol. 20r
<lb/>Ce mardi 29 janvier 1818.
<lb/>
<lb/>Ma journée a été assez active, chère Enfant, avant les 10 heures du matin
<lb/>j’étois à l’Hôpital des pauvres,  qui est à l’extrémité de la ville: j’y
<lb/>ai introduit mes veuves que je désire voir se vouer au service des
<lb/>malades: pour cet effet j’en ai fait venir 4 de Pétersbourg qui
<lb/>sont déjà assermentées, et portent l’habit et la croix qui les distingue,
<lb/>pour qu’elles forment celles d’ici: nous commençons par 12 qui ont
<lb/>témoigné le désir d’être mise à l’essai: on les y conserve un
<lb/>an et deux ans même avant que de les agréer comme сердобольных
<lb/>вдов. À Pétersbourg cet établissement va très bien, et
<lb/>souvent on réclame [Einschub: de la ville] une de ces veuves pour soigner un malade;
<lb/>Dieu veuille bénir et faire prospérer l’essai d’ici où cette
<lb/>classe de personnes manque totalement: mais j’avoue que nos veuves
<lb/>de Pétersbourg me paroissent mieux élevées que celles-ci, cependant
<lb/>elles gagnent depuis que je suis ici, et à mon visite de ce
<lb/>matin je les ai trouvées mieux mises, plus rangées, enfin avoir
<lb/>l’air plus comme il faut qu’elles ne l’avoient. Je dois surtout ce
<lb/>changement à mes 4 veuves de Pétersbourg qui leur donnent
<lb/>bon exemple: j’ai commencé hier par entrer à l’église de l’hôpital,
<lb/>j’y ai fait chanté un молебен à la S[ain]t[e] Vierge, j’ai fait
<lb/>asperger d’eau bénite mes veuves, elles ont baisé la croix et
<lb/>ensuite j’ai parcouru tout l’hôpital avec elles: et elles ont
<lb/>commencé leur service; que Dieu nous accorde sa sainte protection
<lb/>alors j’ai l’espoir que cela nous réussira; delà j’ai été à l’Institut
<lb/>de S[ain]te Catherine: j’ai vu diner les élèves, qui sont bien intéressantes,
<lb/>après cela j’ai passé à la Maison des veuves, où il y avoit
<lb/>arrangemens domestiques à faire pour le lasaret de la
<lb/>maison, les classes des enfans; je suis revenue chez moi, j’ai
<lb/>
<lb/>fol. 20v
<lb/>travaillé, vers le soir j’ai passé chez Nicolas et Alexandrine: la petite
<lb/>femme est soulagée de son rhume, et très heureuse de revoir
<lb/>Nic[olas], et Nic[olas] de la revoir elle. Bonsoir ma bonne amie,
<lb/>j’espère avec l’aide de Dieu que demain au soir nous verrons
<lb/>arriver notre cher Empereur: mille bénédictions pour toi et tous les
<lb/>chers tiens.
<lb/>
<lb/>Ce mécredi 30 janvier.
<lb/>
<lb/>Je viens t’écrire chère Enfant l’heureux retour de notre cher Alexandre,
<lb/>qui est venu tout droit chez moi à onze heures et demi du soir;
<lb/>il est parti hier de Czarskoe Selo à deux heures du matin: que
<lb/>dis-tu de cette promptitude? et grâces à Dieu il est frais, bien
<lb/>portant et me dit être content de son voyage: je me suis réjouit(!)
<lb/>du fond de mon coeur de le revoir; chaque absence de sa part
<lb/>m’est toujours douloureuse; la vie et l’action manque quand
<lb/>il n’y est pas; il est allé se mettre dans son lit, et moi bien
<lb/>vite je prens la plume pour partager ma satisfaction avec ma Marie
<lb/>je crois que c’est te dire que je t’aime; au reste tu te le
<lb/>diras à ce que j’espère toi-même: je n’ai rien à te marquer
<lb/>au reste d’intéressant de la journée d’aujourd’hui; je l’ai passé entièrement
<lb/>à travailler, Villamof étant indisponi, le directeur de ma
<lb/>chancellerie de même, j’ai dû tout faire moi-même, je n’ai pas même
<lb/>promené et me suis bornée à passer une bonne heure chez Nic[olas]
<lb/>et Sache qui va bien, son rhume passé. Adieu ma bonne
<lb/>amie je t’embrasse de tout mon coeur et te donne mille
<lb/>bénédictions aussi qu’à ton mari et tes enfans.
<lb/>
<lb/>Ce jeudi 31 janvier.
<lb/>
<lb/>Bonjour ma bonne amie: j’ai reçu hier ton petit mot par la poste
<lb/>quel ---age comme l’avant ouvrir d’une bonne lettre: notre
<lb/>cher l’ainé a parfaitement bien dormi, et m’a fait dire se
<lb/>bien porter; je ne l’ai pas vu encore; rien de nouveau à
<lb/>te mander d’ici: je vais donc te causer ce qu’on m’a dit
<lb/>
<lb/>fol. 21r
<lb/>de Pétersbourg: l’ancien --- qui servoit de caserne a
<lb/>été totalement changé, et est devenu un bâtiment superbe;
<lb/>l’allée de la promenade a été reculée: on dit que cela fait
<lb/>un bel effet, et que ce déplacement a découvert une
<lb/>très belle vue sur la Néva et la Bourse: deux beaux
<lb/>grouppes de marbre ornent le beau perron du manège:
<lb/>le théâtre est terminé: et on dit qu’il est devenu
<lb/>superbe et élégant: même on assure qu’il est le plus beau
<lb/>de tous ceux que les nôtres connoissent: il n’est pas ouvert encore,
<lb/>mais on l’a illuminé pour l’Emp[ereur] qui doit l’avoir trouvé
<lb/>beau; adieu ma bonne amie c’est de coeur et
<lb/>d’âme que je t’embrasse et te donne toutes mes bénédictions
<lb/>ainsi qu’à mari et enfans:
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Frères, soeur et la comtesse t’embrassent.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>