<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Feb. 13-16, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 13</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-02-13
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-02-16
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 22r-23r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 13 [1818 Feb. 1-4/ Feb. 13-16]
<lb/>fol. 22r
<lb/>Ce 1 février 1818, vendredi.
<lb/>
<lb/>Bonsoir chère et bonne Enfant, il y a 18 ans aujourd’hui que feu
<lb/>mon cher Empereur et moi avons passé au Palais Michel;
<lb/>cette époque se rapelle à ma mémoire avec la même vivacité comme
<lb/>s’il n’y avoit que quelques années de cet événement, et quarante
<lb/>jours après je fus bien malheureuse: mais que d’actions de grâce
<lb/>n’aie-je pas à rendre à l’Être Suprême de m’avoir soutenu dans mon
<lb/>malheur, je n’y pense jamais sans me représenter en même tems
<lb/>toute la miséricorde divine à mon égard! Ma journée s’est passée
<lb/>bien tranquilement, le tems fait froid et --- si bien que je
<lb/>me suis bornée à aller voir Alexandrine qui est remise de son
<lb/>rhume mais qui ne sort pas encore à cause du froid: j’ai passé
<lb/>ma soirée bien agréablement notre cher Alexandre ayant passé
<lb/>près de deux heures chez moi à causer, et il cause si bien:
<lb/>bonsoir chère bonne Marie je vais me coucher après avoir prié
<lb/>Dieu pour toi et les chers tiens.

<lb/>Ce 2 février, samedi.
<lb/>
<lb/>Le courier est arrivé [Einschub: ce matin] et m’a remis ta bien chère et intéressante
<lb/>lettre ma bien-chère bien-aimée Marie; je suis touchée
<lb/>de la confiance et t’en remerci(!) du fond de mon coeur.
<lb/>Je n’ai pas balancé un instant à faire usage
<lb/>de la lettre de laquelle tu m’avois confié la remise si je
<lb/>croyois la chose possible, et ce soir après avoir fait
<lb/>lecture moi-même du passage de ma lettre qui y avoit
<lb/>raport, la lettre a été rendue; et j’aurois voulu que tu
<lb/>
<lb/>fol. 22v
<lb/>pu être témoin du plaisir et de l’empressement qu’on
<lb/>met à t’éviter dorénavant pareil embarras: j’espère
<lb/>que mon enfant me comprend; à la première occasion
<lb/>je serai plus intelligible, mais de grâce banni(!) toute
<lb/>inquiétude: je te félicite chère enfant de sentir
<lb/>l’existence de ton enfant: j’en bénis Dieu et me
<lb/>réjouis du fond de mon coeur: bonsoir ma bonne
<lb/>Enfant je ne puis t’en dire davantage ce soir,
<lb/>tout à toi pour la vie.
<lb/>
Ce 3 février, dimanche.
<lb/>
<lb/>J’espère chère Enfant que le courier porteur de mes bénédicitons, de mes voeux
<lb/>pour ta fête sera arrivé pour ce jour à Weimar, mon paquet lui a été
<lb/>delivré le 11 janvier, mais ayant suivi à ce qu’on m’a dit
<lb/>l’Emp[ereur] à Pétersbourg, --- au juste le moment de son départ,
<lb/>mais toutefois mon intension(!), mon désir étoit qu’il te parviendra
<lb/>ce jour, et que mon enfant soit entouré de mon souvenir:
<lb/>je te renouvelle mille et mille fois mes félicitations pour la
<lb/>belle et heureuse journée de demain, puisse cette époque
<lb/>se renouveller --- pour toi comme un sentiment de bonheur:
<lb/>tu dois en jouir toujours parce que ta conscience doit te dire que
<lb/>tu mérites d’être heureuse: sois-le donc en plein, et conserve
<lb/>jusque au tems le plus reculé de la vie humaine cette harmonie
<lb/>sereine qui [Einschub: émane de ta belle âme et fait le charme] de tous ceux qui t’aiment,
<lb/>chère bonne Marie, je te presse contre mon coeur et t’embrasse
<lb/>bien tendrement: j’écrirai aussi à ton mari pour le féliciter,
<lb/>et dis à tes chers enfans que je les embrasse et les félicite de
<lb/>tout mon coeur de la fête de leur bonne maman. Le c[om]te Ojarofski
<lb/>est arrivé, m’a remis ta lettre et m’a beaucoup parlé de toi:
<lb/>il te trouve une mère parfaite, et m’a parlé avec ravissement
<lb/>
<lb/>fol. 23r
<lb/>de Marie qu’il trouve jolie, aimable, bienfaite et d’une tournure
<lb/>d’élégance! Il m’a dit avoir dansé avec elle et m’a rendu sa
<lb/>nouvelle commission: il me tarde chère Enfant de voir partir
<lb/>un courier, pour te parler de mon rêve, et je me dis avec un
<lb/>plaisir inexprimable que mon enfant sera bien content, voyant
<lb/>combien tendrement elle est chérie par notre cher Alexandre: bonsoir
<lb/>ma bonne amie: Dieu veuille rendre notre Anette heureuse,
<lb/>la guider et la préserver de toute toute peine: tu te rapelleras
<lb/>que c’est aujourd’hui sa fête: bonsoir chère bonne Marie.

<lb/>Ce 4 février, lundi.
<lb/>
<lb/>Chère chère Marie, je me suis reveillée la nuit, j’ai pensé à toi,
<lb/>je me suis reveillée ce matin j’ai pensé à toi, j’ai prié
<lb/>Dieu pour toi à la messe, et nous nous sommes tous embrassés tendrement
<lb/>en pensant à toi, et c’est avec un coeur rempli de toi que
<lb/>nous fêtons ce beau jour: je te renouvelle mille et mille fois mes voeux
<lb/>et mes félicitations: que le Ciel exauce toute ta prière ma
<lb/>bonne amie, et t’accorde les biens que tu lui demandes
<lb/>toi-même; toutes mes bénédicitions reposent sur toi; j’écris à
<lb/>ton mari, et n’ai plus que le tems de te serrer contre mon
<lb/>coeur avec tout le tendre amour que je te porte pour la vie,
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Frères, soeurs et la bonne comtesse te disent mille choses.
<lb/>Pardonne mon griffonage, mais celui qui me taille la plume
<lb/>est malade.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>