<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Feb. 20-23, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 15</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-02-20
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-02-23
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 25r-26r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 15 [1818 Feb. 8-11/ Feb. 20-23]
<lb/>fol. 25r
<lb/>Ce vendredi 8 fév[rier] 1818.
<lb/>
<lb/>Chère bonne Marie, j’ai été à neuf heures du matin à l’Institut, ou j’ai assisté
<lb/>à la messe pour entendre chanter nos enfans; j’ai oublié de te marquer
<lb/>que j’y avois déjà été une fois, et que j’ai été très satisfaite de leurs
<lb/>voix et de leurs chants; depuis que je suis ici je leur ai donné pour
<lb/>maitre de chant pour l’église un chantre de la cour: celles ont un
<lb/>très bon maitre de chant italien qui a bien formé leurs voix;
<lb/>aujourd’hui surtout elles ont chanté comme des anges, la Nelidof en
<lb/>a été étonnée, surtout par l’accord qui règne dans leurs voix: dimanche
<lb/>l’Emp[ereur] et l’Imp[ératrice], viendront écouter la messe à l’Institut; c’est l’anniversaire
<lb/>de son fondateur. Après avoir été à l’Institut j’ai été à l’Hôpital
<lb/>des pauvres, où on est bien content de nos veuves de charité
<lb/>venues de Pétersbourg: celles d’ici qui sont à l’essai témoignent
<lb/>de la bonne volonté, il faut donc espérer qu’elles réussiront: le reste
<lb/>de ma matinée, et [Einschub: toute l’après-dinée] depuis le diner je l’ai employé à revoir
<lb/>tous les comptes rendus de l’année passée que le contrôleur m’a aportés
<lb/>de Pétersbourg; qui forment le canevas de mon compte rendu à
<lb/>l’Emp[ereur], et ma soirée s’est passée avec Alexandrine, la c[om]tesse,
<lb/>la Nelidof et mon frère: Nic[olas] et Michel étoient chez la
<lb/>c[om]tesse Orlof à un espèce de carroussel, qui les amusoit beaucoup.
<lb/>J’ai fait connoissance ce soir de la mère des deux princes Dolgorouky
<lb/>qui ont été aide de camp de l’Emp[ereur], les princes Pierre et
<lb/>Michel:  c’est une femme de 64 ans très bien conservée encore pour
<lb/>qu’elle a éprouvé le malheur de perdre ses trois fils: elle
<lb/>vient de perdre le dernier depuis que nous sommes ici peu de jours
<lb/>après notre arrivée: sa résignation est parfaite quoique sa
<lb/>douleur soit profonde: celui qui vient de mourir avoit été aide
<lb/>de camp de feu l’Emp[ereur]: te voilà au fait de tous les événemens
<lb/>de ma journée ma bonne amie, et il ne me reste que te souhaiter
<lb/>
<lb/>fol. 25v
<lb/>la bonne nuit et à te donner toutes mes bénédictions aussi qu’à ton mari
<lb/>et tes enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 9 fév[rier], samedi.
<lb/>
<lb/>Ma journée s’est passée à travailler, à faire une course à l’Institut
<lb/>de S[ain]t[e] Catherine: les enfans sont d’un grand bonheur de la journée
<lb/>de demain; je crains les distractions pendant le chant, mais elles
<lb/>m’ont assurée qu’il n’y en aura pas. Delà j’ai été à l’Institut
<lb/>d’Alexandre pour voir une petite malade qui me donne peu d’espoir
<lb/>de la conserver, j’ai diné avec du monde, j’ai vu mes messieurs
<lb/>comme c’est leur joie: tout cela m’a mené assez tard: chère
<lb/>chère Marie, j’ai beaucoup pensé à toi aujourd’hui, et me suis
<lb/>indentifiée à tes réflexions, étant persuadée que nous nous rencontrons
<lb/>d’opinion: je ne t’en dis pas davantage ce soir et termine ces
<lb/>lignes en t’embrassant de tout mon coeur aussi que les chers
<lb/>tiens.
<lb/>
<lb/>Ce 10 fév[rier], dimanche.
<lb/>
<lb/>Nos enfans ont parfaitement bien chanté la messe, l’Emp[ereur] en a
<lb/>été très satisfait: je l’ai été beaucoup de leur émotion: tous ces
<lb/>chers petits êtres les yeux fixés sur l’autel jouissoient de leurs prières
<lb/>et n’en étoient pas détournés par la vue de tant de personnes
<lb/>qu’elles ne conoissoient pas; après la messe nous avons été à
<lb/>l’ouvroir, elles travaillent très bien en beaucoup d’ouvrages, mais
<lb/>pas assez bien dans la broderie en blanc, ce qui est le principal
<lb/>et sur quoi j’insiste beaucoup; en attendant les enfans avoient
<lb/>passé dans la salle, cette vue est toujours frappante et [Einschub: me] fait
<lb/>grand plaisir: après avoir fait la tour des enfans et avoir
<lb/>fait remarquer les plus distingués, nous sommes allés voir les ---,
<lb/>l’infirmerie et les dortoirs, et les enfans et les personnes
<lb/>invitées sont allés au réfectoire, quand nous y sommes venus, elles
<lb/>
<lb/>fol. 26r
<lb/>ont fait leurs prières, et se sont mises à table: les premières ont
<lb/>servi le déjeuner à la famille, après cela elles se sont mises
<lb/>à leurs places; et déjà notre cher Empereur et tout son
<lb/>état-major se sont empressés à porter des plats de déjeuner
<lb/>sur la table des d[emoise]lles: à fond cela a fait grand plaisir,
<lb/>c’étoit une véritable fête pour elles: vers les deux heures tout
<lb/>étoit terminé, et le monde parti, j’ai remerci les enfans de
<lb/>leur bonne tenue mais surtout de leur dévotion à l’église
<lb/>qui n’a pas été distraite par la vue du monde:
<lb/>rentrée chez moi j’ai eu grande présentation de dames;
<lb/>comme il y avoit un grand bal en ville, je n’ai pas reçu
<lb/>le soir pour ne pas gêner les personnes qui désiroient s’y trouver
<lb/>et j’ai passé ma soirée à travailler, jusqu’au moment
<lb/>de notre réunion habituelle: bonsoir chère bonne Marie, bénédiction
<lb/>et tendresse à t[ou]s t[ien]s: je te serre contre mon coeur. 
<lb/>
<lb/>Ce lundi 11 fév[rier].
<lb/>
<lb/>Encombrée par les comptes de l’année que le courier d’ici m’a presentés ce matin 
<lb/>je n’ai que le moment aujourd’hui chère Marie de t’embrasser,
<lb/>de te remercier de ton petit mot de lettre, et de t’assurer de
<lb/>mon souvenir, de mes bénéditions et de toute ma tendresse,
<lb/>mes amitiés à ton mari et à tes charmans enfans: ne
<lb/>m’oublie pas ma bonne amie,
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Frères, soeur et la comtesse te disent mille choses: la
<lb/>princesse Tscherbatof, née Apraxin,  petite-fille de la princesse
<lb/>Woldemar Galitzin  est accouchée heureusement d’une fille,
<lb/>j’assure grand-mère en est très heureuse.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>