<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Feb. 6-9, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 11</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-02-06
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-02-09
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 18r-19r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 11 [1818 Jan. 25-28/ Feb. 6-9]
<lb/>fol. 18r
<lb/>Ce 25 janvier 1818, vendredi.
<lb/>
<lb/>Chère bonne Enfant: mon esprit est aride aujourd’hui; ma matinée
<lb/>s’étant passée à travailler 5 heures de suite, parce que les sujets de mon
<lb/>travail ont été très interessants, il fait un tems détestable, et
<lb/>puis nous sommes sans nouvelles de notre homme, qui nous traite avec rigueur,
<lb/>car depuis son départ nous n’avons reçu qu’une fois signe de vie de
<lb/>lui: ce cher Empereur est cruel par sa paresse d’écrire; enfin j’espère
<lb/>que dans moins de huit jours il nous sera rendu: je n’ai rien à
<lb/>te conter aujourd’hui, sinon que j’ai diné chez Alexandrine, qui nous
<lb/>a donné un diner parfait, et pour que tu saches tout, je
<lb/>te dirai que j’y ai vu paroitre un Leberwurst que je n’avois
<lb/>pas vu depuis que je suis en Russie; Alexandrine l’avoit reçu
<lb/>de Berlin, j’en ai mangé avec délice, par réminiscence de
<lb/>[Einschub: tant de] mes jeunes années, et surtout par celle que maman l’aimoit
<lb/>beaucoup: soir ou bonsoir ma bonne amie bénédicition et
<lb/>tendresse à t[ou]s t[ien]s.
<lb/>
<lb/>Ce 26 janvier 1818, samedi.
<lb/>
<lb/>J’ai des bonnes nouvelles de notre cher Empereur du 23 de ce mois; il se
<lb/>porte bien, et me dit faire des courses aux différens hôpitaux: entre
<lb/>autre il a été voir l’Hôpital des pauvres et me dit en être
<lb/>bien satisfait, ce qui me fait grand plaisir, d’autant plus que
<lb/>l’Emp[ereur] se sera persuadé que l’état dans lequel il l’a trouvé
<lb/>est fort habituel, personne ne s’en doutant qu’il y viendroit: il m’a dit
<lb/>que dans 5 jours il repartiroit: j’espère donc que nous aurons le
<lb/>plaisir de le revoir le 30 ou 31 de ce mois et m’en réjouis
<lb/>
<lb/>fol. 18v
<lb/>beaucoup: Nic[olas] m’a aussi écrit, même j’ai reçu deux de ses lettres aujourd’hui,
<lb/>il est très impatient de revenir: sa bonne et aimable petite femme
<lb/>est un peu enrhumée, mais c’est sans conséquence, cette incommodité
<lb/>tient à la saison, qui est variable: ces jours passés il a fait
<lb/>un tems du mois de mars, et aujourd’hui nous avons de nouveau
<lb/>10 degrés de froid, mais peut-être ceci vaut-il mieux dans
<lb/>le tems de l’avril qui apartient encore à l’hyver: demain j’espère
<lb/>de tes nouvelles ma bonne amie, et m’en réjouis beaucoup. Bonsoir
<lb/>chère bonne Marie, c’est de coeur et d’âme que je t’embrasse et
<lb/>bénis: mes tendres amitiés aux enfans et à ton mari.
<lb/>
<lb/>Ce 27 janvier, dimanche.
<lb/>
<lb/>J’ai reçu la pièce de mots que tu m’a écrite, chère Marie, par la poste
<lb/>et suis charmée du retour du beau tems qui te donne le moyen
<lb/>de marcher, ce qui est essentiel pour ta santé: je vois avec grande
<lb/>satisfaction que le bon Schwabe est assez content de ta santé: j’espère
<lb/>que dès ce que tu sentiras ton enfant tu te trouveras mieux et
<lb/>que bien des petites incommodités disparoitront. J’ai de bonnes nouvelles
<lb/>de Nicoche du 24: sa jolie femme est toujours encore enrhumée
<lb/>mais je l’ai quittée au soir soulagée et de très bonne humeur: bonsoir
<lb/>chère Marie: de coeur et d’âme je t’embrasse aussi que mari
<lb/>et enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 28 janvier, lundi.
<lb/>
<lb/>Tu formeras des voeux pour le bonheur de notre cher Michel qui accomplit aujourd’hui
<lb/>sa vingtième année: que Dieu le conserve et le fasse continuer à avancer
<lb/>de plus en plus sur la bonne route sur laquelle il marche qui certainement
<lb/>le menera à bien: Nic[olas] parti samedi à 4 heures de l’après-dinée,
<lb/>est arrivé chez nous à 4 heures aussi après la dinée, et
<lb/>cela déjà après avoir fait toilette; il a voulu venir pour la
<lb/>fête de sa soeur et il a tenu parole, il a bonne mine mais il
<lb/>
<lb/>fol. 19r
<lb/>est bien rouge de [Einschub: par l’effet de] l’air et celui du vent: il m’a aporté une lettre
<lb/>de l’Emp[ereur] qui me dit le suivre de près: il vouloit quitter
<lb/>Pétersbourg le soir même pour se rendre à Czarskoe Selo, d’où il
<lb/>comptoit partir ce soir: j’espère donc que mécredi au
<lb/>soir ou dans la nuit il sera des nôtres et m’en réjouis
<lb/>beaucoup: il avoit été à la communauté et en avoit été
<lb/>très content: bonsoir chère Enfant, je n’ai pas le tems de
<lb/>t’en dire davantage aujourd’hui: voici chère Marie une
<lb/>lettre de change en payment du taffetas --- que bonne
<lb/>Socolof a envoyé pour moi à ma ---: je te prie
<lb/>de la lui remettre, elle est à vendre de la personne de
<lb/>qui elle a pris le taffetas, et ceci fera parvenir la lettre
<lb/>de change en payment. Mes tendres amitiés à ton mari
<lb/>et à tes enfans: ne m’oublie pas chère Marie et aime-moi
<lb/>aussi tendrement que je te chéris, 
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Frères, soeurs et la comtesse t’embrassent.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>