<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Feb. 17-19, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 13 (sic!)</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-02-17
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-02-19
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 24r-v</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 13 (sic!) [1818 Feb. 5-7/ Feb. 17-19]
<lb/>fol. 24r
<lb/>Ce 5 fév[rier] 1818, mardi.
<lb/>
<lb/>Nous avons eu plus de 20 degrés de froid ce matin, mais le soleil a paru dans toute sa
<lb/>beauté et il a tant de vigueur déjà vers le midi que l’air est devenu
<lb/>très agréable, il faisoit un calme parfait; malheureusement j’ai été
<lb/>occupée de ma paperasse jusque à une heure ¾ si bien que je n’ai
<lb/>pu m’accorder la jouissance que de faire trois tours sur la terrasse
<lb/>du château: je suis très satisfaite d’avoir fait conoissannce avec elle
<lb/>aujourd’hui, et me propose d’en profiter pour jouir de l’air le plus
<lb/>possible, on n’est vu de personne et on jouit de la plus belle
<lb/>vue possible, il est certain que la promenade n’est pas longue, mais on
<lb/>n’a qu’à marcher pendant un tems préscrit et toujours fera-t-on du
<lb/>mouvement; rien de nouveau au reste, chère Marie: j’ai diné
<lb/>avec du monde: demain se fera la nopce de la fille ainée de
<lb/>feu c[om]te Stroganof avec le baron Serge Stroganof:  la
<lb/>bénédicition nuptiale se fera à la campagne, personne n’y sera que
<lb/>des plus proches parens, notre Empereur en sera: le jeune homme
<lb/>paroit très distingué pour le caractère, je crois qu’il prendra (c’est-à-dire
<lb/>que l’Emp[ereur] lui donnera) le titre de comte; au reste c’est
<lb/>une suposition(!) qui n’est fondée que sur des ouï-dire: bonsoir ma
<lb/>bonne amie, tout à toi pour la vie, bénédiction et tendresse
<lb/>aux chers tiens.
<lb/>
<lb/>Ce 6 fév[rier], mécredi.
<lb/>
<lb/>J’ai reçu deux petits mots de lettre de toi chère Marie et t’en remerci
<lb/>de tout mon coeur comme témoignage de souvenir et d’amitié:
<lb/>il est bien désagréable de voir que tes malaises ne te quittent pas encore;
<lb/>ne viennent-ils pas d’un abandon de sang? Rien à te mander aujourd’hui
<lb/>chère Enfant, je vais me coucher, mes yeux me tombent: bonne
<lb/>nuit donc, chère Marie, de coeur et d’âme à toi et mes bénédictions
<lb/>à Vous tous. Je dors un peu en t’écrivant.
<lb/>
<lb/>fol. 24v
<lb/>Ce 7 fév[rier], jeudi.
<lb/>
<lb/>J’ai été bien peinée, chère Enfant, de voir par ta lettre par courier
<lb/>que tu avois été allarmée par la nouvelle de l’incendie du
<lb/>château de Czarskoe Selo, nouvelle exagerée: il est vrai
<lb/>qu’il y a eu une petite incendie dans une des chambres
<lb/>de l’apartement de l’Emp[ereur] dans la chambre où se trouvent
<lb/>le perroquet en hautelisse et trois portraits, mais ceux-là
<lb/>encore ont été sauvés et le mal n’est d’aucune conséquence
<lb/>et totalement réparé; l’Emp[ereur] en a eu aussi la peur [Einschub: l’inquiétude]
<lb/>pendant un instant, son valet de chambre ayant pris la
<lb/>chose au tragique et lui ayant dit que le château
<lb/>avoit brulé, mais tu connois combien l’Emp[ereur] est toujours
<lb/>lui-même en toute occasion, ainsi il a ouvert son
<lb/>paquet avec beaucoup de calme et il a vu qu’il ne
<lb/>s’agissoit que d’une chambre, de laquelle encore tout
<lb/>avoit été sauvé; je n’ai pas voulu d’en parler
<lb/>parce que dans l’éloignement tout paroit plus alarmant:
<lb/>l’Emp[ereur] qui a donc été sur les lieux s’étonne comment on a
<lb/>réussi à tout conserver, et comment même on a sauvé
<lb/>jusqu’un perroquet en hautlisse: ainsi encore dans
<lb/>cette occasion il n’y a que des actions de grâce à
<lb/>rendre à Dieu. Bonsoir chère bonne Marie, je
<lb/>t’embrasse de tout mon coeur et donne toutes mes
<lb/>bénédicions à ton mari, tes enfans et à toi-même
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Frères et soeurs t’embrassent; voici une lettre
<lb/>de la comtesse.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>