<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Jan. 30 - Feb. 2, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 9</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-01-30
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-02-02
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 15r-16r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 9 [1818 Jan. 18-21/ Jan. 30 – Feb. 2]
<lb/>fol. 15r
<lb/>Ce 18 janvier 1818.
<lb/>
<lb/>Bonsoir, chère Marie, je désire que tu aye jouit(!) d’un aussi beau tems
<lb/>que le nôtre d’aujourd’hui, il étoit des plus agréables, et ceux qui en
<lb/>ont profité pour se promener à pied en ont été des plus content[s]:
<lb/>pour moi j’ai passé ma matinée à l’Institut de S[ain]te Catherine 
<lb/>aux petites classes: je voulois assister à leurs leçons: elles ont
<lb/>bien joliment répondu et surtout lа leçon de religion est
<lb/>parfaite: nous avons passé la soirée en petite comité chez nous
<lb/>dans mon cabinet, Alexandrine étoit des nôtres, nous étions de
<lb/>bonne humeur, ma nièce étoit aussi avec nous et elle a touché
<lb/>du clavecin comme un ange: elle a un grand talent pour la
<lb/>musique, qui me rapelle le tien chère Marie: je crains que
<lb/>le mot de ton maitre de chapelle ne te le fasse négliger, ce
<lb/>seroit bien bien dommage: bonsoir mon Enfant, on nous annonce
<lb/>un nouvel ouvrage posthume de Mad[ame] de Stahl publié par Mr.
<lb/>Schlegel: je me recommande à ta bonté s’il vient à paroitre à
<lb/>Weimar: bonne nuit chère Marie de coeur et d’âme
<lb/>je t’embrasse ainsi que ton mari et tes enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 19 janvier.
<lb/>
<lb/>Il a fait un tems délicieux très doux et du soleil, j’en ai profité
<lb/>et me suis promené à pied pendant une heure autour des étang[s]
<lb/>le chemin est sablé et entretenu en perfection: j’ai éprouvé un
<lb/>véritable plaisir à marcher, à respirer ce bon air, qui rapelle
<lb/>déjà un peu le printems: j’ai pensé à toi, chère Marie, et
<lb/>t’ai désirée comme en toute occasion surtout lorsque j’éprouve
<lb/>quelque satisfaction: je n’ai pas encore de nouvelles [Einschub: directes] de notre
<lb/>cher Empereur, mais Mr. d’Aledinski arrivé de Pétersbourg
<lb/>a dépassé Alexandre déjà à Tosno la soirée du mardi, ainsi 
<lb/>
<lb/>fol. 15v
<lb/>il aura été à Pétersbourg avant les deux fois 24 heures depuis son départ,
<lb/>j’espère bien positivement recevoir demain de ses lettres puisqu’au
<lb/>reste il a tant et tant de choses à voir que je doute qu’il
<lb/>aye(!) le tems de nous écrire de si tôt: t’ai-je dit mon Enfant
<lb/>que le théâtre déguisé est réparé à Pétersbourg: et devoit
<lb/>être ouvert le 13 de ce mois, on le dit très beau; le coeur
<lb/>paternel de Narischkin s’en réjouira, il est arrivé à tems
<lb/>avant l’ouverture, et est arrivé la veille du Nouvel an, pour
<lb/>passer la fête avec sa femme: il arrivera ici après le retour de
<lb/>l’Emp[ereur]; Aledinski a aussi rencontré Nicoche à passer ---
<lb/>ment de Pétersbourg: il se portoit bien: voilà toutes mes nouvelles
<lb/>ma bonne amie; si tu me demandes ce que fait la comtesse, je te
<lb/>dirai qu’elle veut faire des visites, aujourd’hui elle en a fait
<lb/>deux, dernièrement elle en a même fait davantage: grâces à
<lb/>Dieu elle se porte bien: adieu ma bonne amie je t’embrasse
<lb/>de tout mon coeur et t’aime bien tendrement ainsi que mari
<lb/>et enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 20 janvier, dimanche.
<lb/>
<lb/>J’ai reçu des nouvelles de notre cher Empereur du 14 janvier de Pétersbourg
<lb/>il y est arrivé le mardi au soir, ayant mis 45 heures à son
<lb/>trajet depuis Moscou: c’est une vitesse sans exemple: grâces à
<lb/>Dieu il se porte bien, avoit été le lendemain matin à le
<lb/>Paradis, et ayant reçu du monde à diner: il est très content
<lb/>des trouppes, mais il m’écrit qu’il lui paroit très particulier d’être
<lb/>à Pétersbourg comme dans une ville de province se hâtant d’y
<lb/>voir ce qu’il y a à y voir: la poste m’a aporté de même deux
<lb/>de tes lettres ma bonne amie, ainsi je suis riche en bonnes nouvelles,
<lb/>tes dernières m’assurent que tu te sentois mieux: j’espère qu’après
<lb/>
<lb/>fol. 16r
<lb/>que tu sentiras le mouvement de l’enfant tu seras soulagée! Je
<lb/>te prie de me marquer bien précisément quand le petit
<lb/>--- t’aura fait connoitre son existence: le dimanche s’est
<lb/>passé comme de coutume chère Marie, mais je me sent[s] toute
<lb/>fatiguée de ma soirée: bonne nuit, chère Marie, dors bien;
<lb/>et pense à moi en t’endormant.
<lb/>
<lb/>Ce 21 janvier, jeudi.
<lb/>
<lb/>Bonjour chère Enfant: j’ai passé ma matinée à travailler avec
<lb/>l’ami Wil--- arrivé de Pétersbourg, puis avec Villamof, ensuite
<lb/>j’ai écrit à notre cher homme: après quoi je suis sortie pour un
<lb/>quart d’heure en voiture, je me suis hâtée de revenir pour le
<lb/>diner après lequel je prens la plume en main pour te dire en
<lb/>deux mots dépourvu de tout intérêt, excepté pour le coeur
<lb/>de ma Marie: j’embrasse le prince, tes charmans enfans;
<lb/>j’écrirai demain à ta Marie pour la féliciter de sa fête:
<lb/>que Dieu te conserve ma bonne amie: je te renvoie
<lb/>la lettre de la Salomon, et les deux lettres de la princesse
<lb/>Radzivil; chère Marie, qui prouve trop ne prouve rien:
<lb/>je ne me trouve pas aimable en société: et on ---
<lb/>complètement ---être en l’avouant: j’espère que les
<lb/>personnes qui me connoissent m’accordent estime et confiance
<lb/>et crois les mériter, par le désir que j’ai du bien; mais
<lb/>encore cela ne rend pas aimable dans un salon:
<lb/>adieu chère bonne Marie, tout à toi de coeur et d’âme
<lb/>Marie.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>