<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 März 10-25, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 25</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-03-10
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-03-25
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 42r-49r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 25 [1818 Feb. 26 – März 13/ März 10-25]
<lb/>fol. 42r
<lb/>Ce mardi 26 fév[rier] 1818.
<lb/>
<lb/>Je destine cette lettre à l’ami Michel, pour qu’il en soit porteur, je suis présentement
<lb/>au regret de ce que la semaine où nous nous trouvons consacrée à la
<lb/>dévotion m’empêche d’écrire autant et aussi longuement que je
<lb/>le voudrois, quoique de fait, chère Marie, je suis bien dépourvue de
<lb/>nouvelles, et dans ce moment plus que jamais, la cercle de notre
<lb/>société s’étant bien rétréci depuis le départ de notre cher Empereur:
<lb/>le c[om]te de Tormassof m’a dit avoir reçu de ses nouvelles par Varsovie
<lb/>d’un officier de poste, qui doit avoir dit que l’Emp[ereur] compteroit
<lb/>voir le maréchal Barklai à Orscha, mais celui-ci étant
<lb/>bien malade, n’a pu s’y rendre, qu’alors l’Emp[ereur] avoit décidé
<lb/>passer par Mohilow pour le voir; le maréchal souffre de spasmes
<lb/>à la poitrine, qui sont très douloureux; déjà à son dernier
<lb/>séjour chez nous il s’en ressentoit et s’en plaignoit. Bonsoir
<lb/>chère Enfant il m’est impossible de t’en dire davantage; mes
<lb/>yeux me tombent: bénédiction et tendresse à t[ou]s t[ien]s.
<lb/>
<lb/>Ce mécredi 27 fév[rier].
<lb/>
<lb/>Ma matinée s’est passée à l’église pour les matines, heures et messe, et
<lb/>l’après-dinée pour les vêpres: si bien, chère Marie, que j’ai un
<lb/>peu de momens à moi; j’ai reçu ta lettre du 7 [= No. 296, Feb. 19], et me
<lb/>suis réjouie(!) de son contenu qui me prouve si vivement ---
<lb/>tu est(!) aimée: tous ces témoignages aimables de sentiment,
<lb/>d’intérêt doivent te rendre heureuse, chère Marie, et je
<lb/>vois d’ici ta sensibilité et ton contentement: l’attension(!) de ton
<lb/>mari est bien aimable de s’être mis dans quadrille russe, et je
<lb/>
<lb/>fol. 42v
<lb/>ne crois pas me tromper en suposant que tout en voulant te faire
<lb/>plaisir le prince a éprouvé de la satisfaction à se trouver
<lb/>parmi tes compatriotes qu’il affectionne véritablement: comme ta lettre
<lb/>n’est que d’un jour je me flatte que j’en recevrai par le
<lb/>courier: bonsoir chère Enfant, je t’avoue que mes yeux me tombent;
<lb/>je termine donc ces lignes en t’embrassant de tout mon coeur
<lb/>et te donnant mes bénédictions, ainsi qu’à ton mari et tes
<lb/>enfans.
<lb/>
<lb/>Ce vendredi 1 mars.
<lb/>
<lb/>Je t’ai écris hier par la poste, ma bonne amie et pour aujourd’hui je me bornerai
<lb/>à te bénir et à t’embrasser; j’ai confessé ce soir et me prépare au
<lb/>bonheur de communier demain, avec l’aide et la protection divine;
<lb/>tu te diras, ma bonne Enfant que j’ai prié Dieu pour toi avec ferveur,
<lb/>peut-être ton coeur te l’aura-t-il dit, car certainement tes pensées
<lb/>m’auront suivie aux actes de dévotion de la journée; bonsoir chère et
<lb/>bien-aimée Enfant, je t’embrasse de tout mon coeur et te prie
<lb/>de t’identifier à mes prières; mes bénédictions à ton mari et à
<lb/>tes enfans.
<lb/>
<lb/>Ce samedi 2 mars.
<lb/>
<lb/>J’ai communié ce matin chère Marie et j’ai prié Dieu de toute
<lb/>la force de mon coeur pour toi, mon Enfant mon amie; veuille
<lb/>l’Être Suprême nous faire communier encore ensemble, et nous pénétrer
<lb/>de plus en plus du bonheur de nous aprocher de cette S[ain]te Table
<lb/>en nous faisant participer dignement à la S[ain]te-Cène qui nous assure
<lb/>la miséricorde divine et tous les trésors de la bonté de Dieu:
<lb/>quelle consolation et espoir et pour le tems de notre existence
<lb/>et pour notre vie à venir: bonsoir ma bonne Enfant
<lb/>je me sens un peu fatiguée ce soir.
<lb/>
<lb/>Ce dimanche 3 mars.
<lb/>
<lb/>Michel vient de partir, chère Marie, ainsi mon âme est émue; que
<lb/>
<lb/>fol. 43r
<lb/>Dieu conduise et protège cet excellent jeune homme et bénisse ce voyage
<lb/>pour qu’il en retire toute l’utilité que j’en espère; je ne t’en dis pas
<lb/>davantage, chère Marie, car je t’avoue que je me sent[s] très décomposée:
<lb/>bonsoir donc, chère Marie, à demain le reste, cette lettre suivra
<lb/>Michel à Varsovie: il a beau tems pour voyager, clair de lune
<lb/>et seulement deux degrés de froid; dors bien chère bonne Marie.
<lb/>
<lb/>Ce [mardi] 5 mars.
<lb/>
<lb/>Je t’ai écris hier par la poste ma bonne amie et reprens ma lettre ce
<lb/>soir pour te parler de notre cher Michel et le recommander à ta bonne
<lb/>sollicitude: il se fait une fête de te revoir et tu éprouveras bien
<lb/>de la satisfaction à l’embrasser, à le voir, à causer avec lui:
<lb/>c’est un bien aimable et intéressant jeune homme, ayant les meilleurs
<lb/>principes, la façon de penser la plus noble et distinguée, sensible, bien
<lb/>capable des attensions(!) les plus délicates, généreux, et avec cela,
<lb/>rempli d’esprit et de vivacité dans la conversation: on n’a à lui reprocher
<lb/>que la passion (car ce n’est pas un goût mais dans toute la force
<lb/>du terme une passion) pour des petits détails militaires, et le militaire
<lb/>même, cela l’absorbe, et doit lui être nuisible; je t’assure
<lb/>chère Marie, que bien souvent le bon vieux Lamsdorf et moi
<lb/>en avons été au désespoir, car à la longue cela rétrécit l’esprit,
<lb/>dessèche l’âme, et lui donne de la rudesse et de la dureté;
<lb/>sous ce seul raport déjà un voyage lui fera un grand bien,
<lb/>en détournant son esprit sur d’autres objets; l’épisode de
<lb/>Warsovie(!) aura un grand attrait pour lui, mais aussi n’y restera-t-il
<lb/>que 10 à 12 jours, l’Emp[ereur] m’a promis qu’il partira au jour fixé
<lb/>qui est le 23: je prévois qu’il s’ennuyera extrêmement le premier
<lb/>tems, après avoir quitté Warsovie, mais le plaisir de te revoir
<lb/>sera une grande diversion à sa peine; tes bons conseils feront le
<lb/>reste; ensuite déjà je compte sur l’attrait de la curiosité,
<lb/>
<lb/>fol. 43v
<lb/>lorsqu’il sera en Angleterre et si même il s’y déplait les premières semaines,
<lb/>comme Nicolas, il finira comme lui par rendre justice au
<lb/>pays, et à l’aprécier: je compte beaucoup sur son
<lb/>éloignement de tout ce qui lui rapelle le militaire, ce qui
<lb/>influera en bien sur lui: et le portera à faire attension(!)
<lb/>à touts(!) les objets intéressans que le voyage offrira à sa vue:
<lb/>j’en reste là ce soir, ma bonne amie, le reste à demain
<lb/>bonsoir de tout tout mon coeur.
<lb/>
<lb/>Ce 6 mars, mécredi.
<lb/>
<lb/>Il m’a été impossible de la journée de m’occuper de ma lettre, chère
<lb/>Marie, ayant eu beaucoup de paperasse à terminer, mais comme
<lb/>je ne suis dans le cas d’envoyer ma lettre à Michel que dans 5 ou
<lb/>6 jours, désirant qu’elle lui parvienne au moment de son départ
<lb/>de Varsovie, pour qu’elle t’arrive plus longue et fraîche en date
<lb/>je me dédommagerai demain de ma privation: j’ai reçu en attendant
<lb/>ta lettre du … [= No. 300, Feb. 26?] et t’en remerci de tout mon coeur, chère Enfant;
<lb/>il paroit que les ourragans ont régné partout, nous en avons eu aussi
<lb/>de très forts, qu’il faut attribuer à ce que je pense à l’équinoxe,
<lb/>les gasettes nous annoncent une comète, c’est je crois à Marseille qu’elle
<lb/>a été découverte; j’avoue que depuis [Einschub: celle de] l’année 11 et 15 je ---
<lb/>--- de --- --- pas les aimer, mais ne parle pas de ma foiblesse
<lb/>je m’en gronde et en ai honte: bonsoir chère bonne Marie j’ai
<lb/>des nouvelles de mon Michel au-delà de Wiasma, les chemins étant
<lb/>magnifiques et le tems superbe: que Dieu l’accompagne: tout
<lb/>à toi pour la vie.
<lb/>
<lb/>Ce 8 mars, vendredi.
<lb/>
<lb/>La poste d’hier t’a porté ma lettre ma bonne amie, pour la journée d’aujourd’hui
<lb/>bien contre mon habitude je l’ai passé en l’air, ce matin je
<lb/>
<lb/>fol. 44r
<lb/>me suis rendue à l’Institut de S[ain]te Catherine et c’est un voyage dans
<lb/>ce moment, vu les mauvais chemins causés par la fonte de neige,
<lb/>j’ai diné chez Nicolas, et suis restée chez mon enfant jusqu’à
<lb/>6 heures où j’ai été voir la c[om]tesse Stroganof que j’ai trouvée
<lb/>très bien et avoir beaucoup gagnée depuis ma dernière visite.
<lb/>Au retour de lui j’ai eu des visites qui m’ont menée à 9 heures;
<lb/>j’ai terminé ma soirée, le croiras-tu chère Enfant? à écouter
<lb/>la lecture d’une nouvelle tragédie, que mon frère a eu la
<lb/>complaisance de nous lire; elle est intitulée Anibal; je la trouve
<lb/>foible mais il y a quelques situations intéressantes: cette lecture
<lb/>m’a menée si tard qu’il est une heure passée, ainsi bonsoir
<lb/>chère Marie je t’embrasse bien tendrement et je donne
<lb/>à tous ma bénédiction.
<lb/>
<lb/>Ce 9 mars, samedi.
<lb/>
<lb/>J’ai eu le grand plaisir de recevoir aujourd’hui des lettres de
<lb/>notre cher Empereur du 2 mars et celle de Varsovie,
<lb/>il me parle de son contentement des trouppes, de l’embellissement
<lb/>de la ville, de l’ordre qui s’établit partout, et de
<lb/>la renaissance pour ainsi dire de ce pays: qui
<lb/>jamais eut cru, chère Marie, que la Pologne
<lb/>devroit son bonheur à la Russie: bénissons le Ciel
<lb/>d’avoir choisi notre Alexandre pour accomplir ses décrets!
<lb/>Con[s]t[antin] est aux anges du contentement de l’Empereur.
<lb/>Le courier de Maubeuge m’a porté ta bonne et
<lb/>chère lettre du … [= No. 301, Feb. 27-28] et le bon attestat de santé
<lb/>de ton médecin: le voeu si unanime de te
<lb/>voir accouchée d’un fils sera, s’il plait à Dieu exaucé
<lb/>de la Providence, mais chère Marie tout en
<lb/>
<lb/>fol. 44v
l’adressant à l’Être Suprême, soumettons en la décision
<lb/>avec résignation à ses décrets: je t’avoue que j’ai
<lb/>une terreur réelle de vouloir tout désir exclusif
<lb/>même d’une pensée qui paroisse vouloir arracher
<lb/>un bienfait de la Providence: remettons-nous
<lb/>aveuglement à ce qu’elle croit, car elle veut toujours
<lb/>ce qui est pour notre bien: que je suis touchée
<lb/>de ton contentement de la pensée de me revoir
<lb/>mais, ma bonne amie, ne t’y livre pas, comme
<lb/>je ne me permets pas de le faire, espérons,
<lb/>mais il en sera ce que Dieu voudra:
<lb/>bonsoir chère bonne Enfant, dors bien et dis-toi
<lb/>que je te bénis de tout mon coeur.
<lb/>
<lb/>Ce 10 mars, dimanche.
<lb/>
<lb/>Ma journée s’est passée par voyes et par chemins, chère Marie.
<lb/>M[essieu]rs de la faculté ont jugé depuis quelque tems qu’il étoit
<lb/>nécessaire de saigner Alexandrine, qui devenoit très plétore(!)
<lb/>engraissant beaucoup, et son pouls tout en se portant à merveille
<lb/>indiquoit par sa force qu’il falloit diminuer de la masse de son sang: enfin
<lb/>on a choisi la journée d’aujourd’hui pour la saigner ce qui s’est fait
<lb/>ce matin après la messe et avec le plus heureux succès: elle n’a pas
<lb/>eu peur du tout, et se porte parfaitement bien après l’opération,
<lb/>j’ai(!) resté chez elle jusqu’à huit heures du soir et on ne
<lb/>se doutoit pas qu’elle ait été saignée; le sang étoit très épais,
<lb/>car la petite dame mange de grand apétit: elle s’est conduite
<lb/>comme un ange ce matin, avec une raison et un calme
<lb/>parfoit: que Dieu la conserve; revenue chez moi j’ai travaillé
<lb/>jusqu’à 11 heures du soir; mes dispositions aujourd’hui ne
<lb/>portent pas cependant à faire grand-chose les facultés
<lb/>de mon coeur et de mon esprit étant
<lb/>
<lb/>fol. 45r
<lb/>occupées de l’époque de demain consacrée aux plus cruels souvenirs:
<lb/>bonsoir chère Marie tout à toi pour la vie.
<lb/>
<lb/>Ce 11 mars, lundi.
<lb/>
<lb/>Je t’ai écrit ce matin par la poste, chère Enfant, et te dis encore
<lb/>deux mots ce soir en attendant l’heure fatale du minuit qui doit
<lb/>sonner dans une heure, avant laquelle je ne me couche pas;
<lb/>Marie ce jour restera cruel et douloureux pour moi aussi longtems que
<lb/>j’existerai: j’ai assisté à la messe à une petite chapelle du château
<lb/>ne voulant pas me trouver avec le grand monde: ce soir à l’heure
<lb/>où nous allons à la forteresse j’ai fait chanter un понахиde
<lb/>et en revenant chez moi au lieu de me prosterner comme je l’aurois fait
<lb/>devant le tombeau sacré, je me suis prosterné devant le portrait
<lb/>de notre cher défunt, qui est à côté de mon lit, et mon
<lb/>Nicoche en a fait de même après quoi nous nous sommes embrassés
<lb/>avec un sentiment de douleur et d’attendrissement que tu
<lb/>comprendras: bonsoir ma bonne amie je t’embrasse de tout
<lb/>mon coeur et t’avoue que je me sens un peu fatiguée, mais
<lb/>je me porte bien.
<lb/>
<lb/>Ce 12 mars, mardi.
<lb/>
<lb/>Grâces à Dieu voilà ces deux cruels jours de passés ma bonne amie, lorsqu’
<lb/>elles le sont il me paroit chaque fois, que je me sent[s] dégagée d’un
<lb/>poids de dessus la poitrine: j’ai été à la messe ce matin, et
<lb/>tout le reste de ma journée j’ait(!) passé chez moi à m’occuper; pour
<lb/>tâcher d’éloigner de mon âme autant que possible tout souvenir
<lb/>déchirant; mais arrêtons-nous sur ce point et parlons d’autre chose.
<lb/>Dis-moi ma bonne amie, as-tu déjà quelques nouvelles sur
<lb/>les dispositions généreuses de l’Emp[ereur] pour toi? Pour que j’en sois informée
<lb/>au plustôt je te prie de me marquer par la poste
<lb/>„j’ai reçu une lettre de Mr. de Gourief“, ou „je n’en ai pas reçu“
<lb/>je te comprendrai: je me flatte au reste que tout est déjà
<lb/>arrangé conformément à ce que je t’ai marqué: je n’ai pas
<lb/>grandes nouveautés à te marquer d’ici ma bonne amie,
<lb/>nous vivons très uniformement et tranquilement, dans ce moment
<lb/>
<lb/>fol. 45v
<lb/>le cercle de notre société a beaucoup diminué, par le départ de
<lb/>l’Emp[ereur], et tout[s] ceux [Einschub: de la raison] qui ne l’accompagnent pas sont dans
<lb/>---; dans mon internat il y a quelques changements,
<lb/>j’ai perdu un de mes bons vieux husards qui vint derrière ma
<lb/>voiture, le nommé Najdénof le plus grand de tous est mort d’hydropisie;
<lb/>c’étoit un bon sujet, mais pas le premier; celui qui
<lb/>est le plus vieux de tous, et véritablement un homme parfait, qui
<lb/>avoit soin de moi comme si j’étois sa fille, le vieux Iva---
<lb/>ne pouvant plus me suivre par foiblesse de santé est devenu
<lb/>cafféschen[k]: j’ai [Einschub: pris] un nouveau secrétaire, qui remplira
<lb/>en même tems les fonctions de mon pauvre Flaissières, soignant
<lb/>les affaires de ma caisse, et participant au travail général
<lb/>de ma chancellerie; c’est un Mr. de Novosilsof  fils d’une
<lb/>soeur de Mr. Torsukof qui avoit épousé un sénateur: 
<lb/>ce fils-là avoit été procureur, et jouit de l’estime générale
<lb/>ce qui me l’a fait choisir, ne le connoissant que pour l’avoir
<lb/>vu une fois chez la comtesse où je lui ai adressé la parole
<lb/>mais depuis bien des années j’en ai [Einschub: entendu] faire l’éloge le plus
<lb/>distingué sous le raport des principes, de l’honnêteté de son caractère
<lb/>et de sa loyauté; l’Empereur a acquiescé à mon choix, et
<lb/>il est entré en fonction depuis 15 jours; autant que je puis
<lb/>me permettre dans un si court espace de porter un jugement
<lb/>sur lui, je crois pouvoir espérer qu’il légitimera parfaitement la
<lb/>bonne opinion que sa réputation m’a donné de lui, il a
<lb/>de la noblesse et du comme il faut dans sa manière d’être
<lb/>et une bonne volonté d’un zèle qui fait plaisir, parce qu’il
<lb/>prouve qu’il a bonne envie de bien faire: il soulagera en
<lb/>bien mon pauvre Villamof, qui depuis que Wolf est
<lb/>malade, et en congé pour passer l’hyver en Crimée a toute la
<lb/>
<lb/>fol. 46r
<lb/>besogne sur lui, et n’a pas un jour de libre; je n’ai pas voulu
<lb/>me hâter de faire un choix après la mort de Flaissières pour
<lb/>m’assurer le bien remplacer, et j’espère y être parvenue:
<lb/>Novosilsof est marié avec une Apraxin qui a été dame d’honneur
<lb/>et petite-nièce du chancelier comte Rumansof:  j’ai beaucoup
<lb/>connu sa mère, nous étions du même âge, et elle venoit à
<lb/>nos bals du lundi lorsque nous étions Grand Duc: te voilà au
<lb/>fait de ce qui me regarde: la comtesse qui connoissoit Novosilsov
<lb/>le protège beaucoup. Notre jeune ménage va à merveille:
<lb/>Nicolas aime, chérit sa femme de tous les sentimens de
<lb/>son coeur; il n’a pas d’autre désir que de la voir heureuse
<lb/>et fait tout pour la rendre telle, et Alexandrine l’adore,
<lb/>elle me disoit encore dernièrement qu’elle l’aimoit tous les jours
<lb/>davantage: je l’aime tendrement; elle est d’un caractère
<lb/>charmant, bonne douce égale, mais ayant du tact, de la prudence
<lb/>et beaucoup de raison: plus on la voit et plus on l’aime,
<lb/>que Dieu la conserve, et j’espère que mutuellement ils seront
<lb/>toujours heureux. Ma belle-soeur se plait ici de même
<lb/>que mon frère; leur fille est devenue bien jolie, bien aimable,
<lb/>elle est d’un charmant caractère et a un talent distingué
<lb/>pour la musique: Dieu veuille lui donner un jour un bon
<lb/>établissement: j’aurois bien désiré qu’elle épousoit le pr[ince] Guillaume
<lb/>de Prusse. Le pr[ince] royal va nous arriver, mais quand à
<lb/>celui-là j’avoue que je forme le voeu ardent de le voir le
<lb/>mari de ma petite-fille de Wurtemberg: Hélène et la reine
<lb/>le désirant; si je puis y contribuer, je le ferois certainement:
<lb/>c’est bien le désir aussi de la comtesse: bonsoir chère Marie,
<lb/>mes amitiés au mari et aux enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 13 mars, mécredi.
<lb/>
<lb/>En te parlant de mon intérieur j’ai oublié de te dire que notre
<lb/>
<lb/>fol. 46v
<lb/>aimable Neledinski se marie à un Mr. de Samarin dont on dit
<lb/>grand bien,  je la regrette beaucoup c’est une diminution bien
<lb/>sensible de mon cercle de Pawlowsk, la
<lb/>perte que je fais aussi de Mlle de Samarin qui épouse un
<lb/>Mr. de P/Boj---, me l’est tout autant; je ne sçais par qui la
<lb/>remplacer, notre liste de d[emoise]lles d’honneur est grande mais il y
<lb/>en a peu entre nous soit dit qui peuvent se comparer à celles-ci,
<lb/>et puis elles ont toutes des parens, et la cour qui n’est
<lb/>habitée que par des d[emoisel]les inférieures, n’offre pas de ressources:
<lb/>la petite Souvorof sortie du couvent est prise par sa grand-mère
<lb/>ce qui je l’avoue me fait peine, ce séjour ne
<lb/>me paroit pas pouvoir lui être favorable: la Witgenstein
<lb/>est retournée chez ses parens qui sont établis à Mitau.
<lb/>Si mon voyage a lieu, je serai embarasser pour le choix de d[emoisel]les
<lb/>qui m’accompagneront: notre bonne comtesse m’accompagnera
<lb/>à ce que j’ose espérer, du moins s’est son intension(!) jusqu’à
<lb/>ce moment: elle se porte très bien, et a passé cet hyver
<lb/>sans aucune incommodité, guère mal de dos passager, elle
<lb/>a été même exempte des douleurs rhumatismales: si bien que
<lb/>j’espère que sa santé n’y mettra pas d’obstacle, quoique quelquefois
<lb/>ses 75 ans me font trembler pour les fatigues inséparables d’un
<lb/>voyage aussi long, mais je compte sur la bonté divine; je ne
<lb/>sçais pas non plus qui m’accompagnera en hommes: Albedyl est
<lb/>enfermé dans sa Hofintendantskaja:  enfin nous verrons, comme grande
<lb/>charge je désirerai Galovkin si sa santé débile le permettra(!);
<lb/>au reste je t’assure Marie, que je ne donne à tout ce voyage
<lb/>
<lb/>fol. 47r
<lb/>que des pensées fugitives, je ne m’y fixe pas, pour me défendre tout
<lb/>désir fixe: et rend[s] la chose à la volonté divine et
<lb/>à sa décision: au retour de l’Emp[ereur] ou plustôt à notre
<lb/>retour à Pawlowsk il faudra déjà que la chose se décide
<lb/>positivement pour les arrangemens à prendre: pour le moment il
<lb/>ne s’en fait pas d’autre qu’une voiture de voyage: te
<lb/>voilà au fait de mes pensées, de mes actions, comme moi-même;
<lb/>ma chère Marie si le Ciel me destine le bonheur
<lb/>de te revoir chez toi, entourée de tes enfans, de grâce arrange
<lb/>la chose de manière que j’en jouisse en plein sans distraction,
<lb/>et que nous soyons pour nous et entre nous le plus possible; mes
<lb/>pensées portent sur la jolie campagne entourée de montagnes,
<lb/>où nous serions à nous, éloignés du monde, si la saison n’est pas
<lb/>trop avancée; si elle l’étoit, ne pourrois-tu pas me placer
<lb/>au Belvédère où je suis chez toi: au reste, chère bonne Marie
<lb/>ce sont des pensées que je confie au coeur de mon Enfant, et
<lb/>tout ce que tu arrangeras sera bien pour moi, je sait[s] parfaitement
<lb/>qu’il y a des devoirs, des règles et des convenances à observer pour le
<lb/>G[rand] D[uc] et la G[rande] Duchesse, mais je viens pour toi, ton mari, tes enfans;
<lb/>je crois ma bonne Marie avoir conté à fond tout ce qui
<lb/>me regarde. Quand à Moscou je ne puis toujours
<lb/>que te répéter la même chose, le local est magnifique,
<lb/>l’air excellent, le peuple parfoit, le public considérable,
<lb/>il y a des personnes très distinguées [Einschub: comme il faut], mais en général la tournure
<lb/>est plus distinguée à Pétersbourg, ceci se remarque surtout
<lb/>dans les grandes réunions; au reste nous avons été si peu répandu
<lb/>
<lb/>fol. 47v
<lb/>que nos remarques sont superficielles: on dit qu’il y a [Einschub: que dans]
<lb/>les cercles de la société il y a des talens distingués pour la
<lb/>musique, même Stark, qui a fréquenté quelques sociétés
<lb/>dit avoir trouvé des femmes instruites: j’en ai vu quelques-unes
<lb/>de très comme il faut, nommément Madame de Wolkof,
<lb/>de Bibikof, une jeune princesse Tschetwertinski,  une princesse
<lb/>Dolgorouki, Xovanski, encore une vieille princesse Dolgorouki,
<lb/>und d[emoise]lle d’honneur Corsakof, une princesse Maurocordato, une jeune Wolkof,
<lb/>je ne te parle pas de celles que tu connois comme la Tolstoi,
<lb/>la Osterman, la vieille Glébof, Dourof; en hommes je pourrois te
<lb/>nommer moins encore, ne voyant habituellement que les grandes
<lb/>charges de la cour, les généraux, et les sénateurs, il y en
<lb/>a plusieurs de mérite: mais te voilà avoir assez parlé de
<lb/>nous, passons à tout ce qui te concerne: de grâce, chère Marie,
<lb/>répons-moi au plustôt sur la question que je t’ai fait si
<lb/>Gourief t’a déjà avertie de ton augmentation des revenus,
<lb/>et t’a marqué comment il te le feroit parvenir?
<lb/>La conduite noble des états vis-à-vis du G[rand] Duc m’enchante;
<lb/>toute démarche sincère qui prouve la réflexion, la sagesse, la
<lb/>reconnoissance des hommes, et combien il faut être en garde d’exhalter
<lb/>les passions, sans reprimer l’élan de l’âme et du génie, me fait
<lb/>du bien à l’âme, car rien de plus satisfaisant pour ceux qui
<lb/>s’intéressent à l’humanité et qui désirent la voir dans ce beau caractère
<lb/>dont elle qu’elle a la faculté de déployer, que d’en voir
<lb/>le résultat mis en action. Je t’ai dit déjà que je me
<lb/>suis sincèrement réjouit(!) de voir reprimer l’arrogance professoriale
<lb/>j’espère qu’ils se calmeront; on dit que Wieler --- au Nord,
<lb/>est-ce en Suède qu’il dirigera ses gens. Les progrès de tes
<lb/>
<lb/>fol. 48r
<lb/>petites m’enchantent; Marie quel sera mon bonheur de les presser contre
<lb/>mon coeur, et cette pauvre Marie de Mecklembourg paroit
<lb/>tant se réjouir de faire ma connoissance: si je t’arrive, tu
<lb/>me la feras trouver à Weimar; cette pauvre enfant m’inspire
<lb/>toujours un sentiment douloureux surtout parce que je me dis qu’avec
<lb/>l’étoffe qu’elle a, elle auroit pu devenir un être plus distingué
<lb/>qu’elle ne l’est d’après ce que l’on me dit. Je vois avec
<lb/>bonheur chère Marie que tu est(!) calme: si ce n’est pas le bonheur,
<lb/>il en donne du moins l’illusion, et y conduit, parce qu’on extrait
<lb/>de plus en plus tout ce qui est personnel, et qu’on s’attache
<lb/>ainsi toujours davantage à la connoissance des vrais biens de ce
<lb/>monde, qui consistent à se préparer à notre autre vie, à
<lb/>laquelle celle-ci ne sert que de passage préparatoire:
<lb/>et même ce calme qu’un grand travail sur nous-même nous donne,
<lb/>ne nous fait pas moins jouir avec reconnoissance et bonheur de
<lb/>tout ce qui nous arrive d’heureux, et surtout renforce encore le
<lb/>sentiment de félicité que les liens chers et sacrés de ce
<lb/>monde nous fait(!) éprouver: enfin ce calme objet de
<lb/>nos soins, de notre travail, de notre étude, ne nous enlève que
<lb/>des illusions, et nous dépouille de plus en plus de cet amour-propre
<lb/>pérenne qui nous rend si succeptible aux contradictions
<lb/>humaines, qu’on ne rencontre pas même si fréquemment lorsqu’on
<lb/>se raisonne davantage. Dans le moment même je reçois
<lb/>ta lettre du 18 au 20 fév[rier] [= No. 303, März 2-4], et te félicite de l’époque du
<lb/>printems: voilà une jouissance très réelle, et que j’attens avec
<lb/>impatience: nous en avons eu quelque première, mais aujourd’hui
<lb/>
<lb/>fol. 48v
<lb/>il fait affreux, il pleut et neige: tu me parles, chère Enfant,
<lb/>de l’ouvrage de Sir Wilson sur la prépondérance de la Russie dans
<lb/>la balance actuelle de l’Europe: on ne l’a pas ici, mais
<lb/>j’en ai beaucoup entendu parler et tu me ferois plaisir de
<lb/>me l’envoyer. Je remerci Marie de sa jolie petite lettre
<lb/>et y repondrai dès ce que j’en aurai la possibilité: sa main
<lb/>s’est beaucoup formée: j’aurai grand plaisir à faire connoissance
<lb/>de Göthe, qui m’intéresse surtout beaucoup par les soins qu’il
<lb/>donne aux petites. Villamof t’envoie, chère Enfant, la
<lb/>lettre de change du tiersal ordinaire du Cabinet; que
<lb/>Gourief vient de nous faire parvenir. Essaie-je terminer
<lb/>ma lettre ma bonne amie en t’embrassant de tout mon
<lb/>coeur, et te disant que je trouve un bonheur extrême de
<lb/>causer avec toi [Einschub: par écrit], quoique je serois bien plus heureuse lorsque
<lb/>je causerois avec toi assise à côté de toi: mes tendres
<lb/>amitiés à ton bon mari que j’aurois grand et grand plaisir
<lb/>à revoir: mes bénédictions aux enfans, je les serre
<lb/>avec toi dans mes bras, et t’embrasse mille et mille fois
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>[P. S.] Tous mes entourés te présentent hommage, respect; je salue les
<lb/>tiens et bien particulièrement tes dames, et Miss Dillon.
<lb/>
<lb/>Michel te montrera son itinéraire chère Marie, fais-en tout copie
<lb/>pour toi et pour ---(=Coteau, Caterine?) et envoie-le-lui en mon nom ma bonne
<lb/>amie: tu vois chère Enfant que dans le projet de voyage
<lb/>en Allemagne nous avons pour but de lui faire voir quelques
<lb/>princesses sur lesquelles son choix pourra tomber: malheureusement
<lb/>
<lb/>fol. 49r
<lb/>il n’y a qu’une princesse de Hesse, deux princesses d’Anhalt
<lb/>Bernbourg Schaumbourg (les soeurs de feu la Palatine), et que
<lb/>deux princesses de Schwartzbourg de différentes branches qui sont
<lb/>d’âge réquis: son choix est bien minimal ce qui me peine
<lb/>beaucoup, et malheureusement encore, les princesses d’Anhalt
<lb/>Bernbourg ne sont pas revenues chez elles: prens des informations
<lb/>sur toutes ces princesses chère Marie, marque-les-moi
<lb/>et donne-les à connoitre à Michel; la fille cadette d’Anhalt
<lb/>nièce de la tante Louis doit être très jolie, et les soeurs
<lb/>sont d’excellentes femmes, Hermine l’a été, et Auguste(!)
<lb/>se trouve très heureux; notre religion n’admet pas le
<lb/>mariage des deux soeurs, car sans cela en Prusse
<lb/>il y auroit une jolie princesse à avoir;
<lb/>la religion n’admet non plus des mariages avec
<lb/>des cousines, surtout sans qu’elles prennent notre religion,
<lb/>ce seroit très mal vu chez nous; et cela ne peut s’admettre
<lb/>que hors du pays. Toutes ces considérations encore croisent
<lb/>le choix: Dieu veuille qu’entre celles que je viens
<lb/>de nommer Michel trouve à se fixer: je suis persuadée
<lb/>que si sa femme lui plait, il la rendra très heureuse:
<lb/>il ne s’agit pas pour lui de se marier, mais de voir,
<lb/>et puis de revoir, ensuite nous verrons, et puis on
<lb/>verra: adieu chère Marie.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>