<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 März 7-9, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 20</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-03-07
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-03-09
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 36r-37r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 20 [1818 Feb. 23-25/ März 7-9]
<lb/>fol. 36r
<lb/>Ce 23 fév[rier], samedi.
<lb/>
<lb/>Ma grande lettre est partie par le courier hier ma bonne amie ainsi ces lignes
<lb/>ne sont que d’un jour; que diras-tu en aprenant qu’encore aujourd’hui
<lb/>j’ai été déjeuné et cela chez notre bonne comtesse Orlof
<lb/>dont la maison est charmante, elle me plait encore davantage
<lb/>le matin que le soir: la vue en est superbe et porte
<lb/>sur la belle campagne des environs de Moscou, sur la montagne
<lb/>des Moineaux, et nos trois plus beaux couvents celui de Demoiselles, 
<lb/>Деввичи монастырь, celui de Donskoi et de ---, fort prêt
<lb/>de vue des apartemens: au printems ce séjour [Einschub: paroit] être une
<lb/>féerie, les arbres du jardin paroissent très beaux et lorsqu’ils seront
<lb/>parés de leurs beaux feuillages la campagne doit être délicieuse:
<lb/>j’ai eu ensuite mon diner de samedi, et mon après-dinée s’est passée
<lb/>à travailler: bonsoir chère bonne Enfant je t’embrasse de tout
<lb/>mon coeur de même que mari et enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 24 fév[rier], dimanche.
<lb/>
<lb/>Le carnaval s’est terminé bien tranquilement pour nous chère Enfant, nous avons
<lb/>diné en famille, après la dinée j’ai été avec Alexandrine, la comtesse
<lb/>et la Nelidof aux glissoirs: Nic[olas] et Michel étoient à cheval,
<lb/>les glissoirs sont placés ici comme à Pétersbourg sur la rivière, mais
<lb/>il n’y a pas de comparaison à faire entre leur largeur, comme
<lb/>aussi entre celle du quai, il y avoit beaucoup de voitures, de
<lb/>traineau[x], une foule du peuple, mais l’espace étant resserré cela
<lb/>ne produit pas le même effet qu’à Pétersbourg, le tems est
<lb/>devenu détestable pendant la promenade si bien que je suis
<lb/>revenue bien vite à la maison, et me suis mise à lire ma poste
<lb/>étrangère et celle de Pétersbourg: j’ai eu le plaisir de recevoir de
<lb/>
<lb/>fol. 36v
<lb/>tes lettres, qui m’ont grandement fait plaisir, par le contentement que tu
<lb/>y manifestes des témoignages d’affection, de tendresse de tes parens, de ton
<lb/>mari et de tes enfans, et de sérieux attachement et intérêt du
<lb/>public: les témoignages sont d’un grand prix, lorsque comme toi chère Marie
<lb/>on a droit de se les aproprier comme tribut de reconnoissance pour tout
<lb/>le bien que tu fais, sous tous les raports, sous toutes les ententes; je
<lb/>te prie de me parler en détail de ces journées et de me communiquer
<lb/>les vers, l’expression de l’attachement y régnant je les lirai avec
<lb/>grand plaisir. Les gasettes parlent en détail aujourd’hui ma
<lb/>bonne amie du beau procédé des états du pays de Weymar, de leur
<lb/>noble conduite vis-à-vis du Duc dans l’affaire de la liberté de la
<lb/>presse: il est bien consolent de voir que la bonne et sage
<lb/>raison --- étouffé les petites passions, et reste ferme et inébranlable
<lb/>dans sa marche, en écartant tout ce qui est nuisible
<lb/>au dévelopement du bien. Nous savons l’Emp[ereur] heureusement
<lb/>passé Mojaisk et Viasma, et cela par le maitre de
<lb/>poste, car nous n’avons pas de lettres et n’en recevrons pas probablement
<lb/>avant Varsovie. Demain s’il plait à Dieu je commencerai
<lb/>mes dévotions, je prierai Dieu de bien bon coeur pour toi ma
<lb/>bonne amie: que je te remerci(!) [Einschub: d’être persuadée] et de me dire que je partage
<lb/>vivement tout ce qui t’arrive d’agréable, oui, certes chère
<lb/>Enfant je m’identifie à tous tes sentimens et tes voeux: veuille l’Être
<lb/>Suprême contenter l’attente publique et t’accorder un fils, je le
<lb/>désire vivement, mais mon Enfant j’ajoute à ce voeu si
<lb/>telle est la volonté divine, qui ne voudra que ce qui est efficacement
<lb/>pour ton bonheur: bonsoir chère bonne Enfant.
<lb/>
<lb/>Ce 25 fév[rier], lundi.
<lb/>
<lb/>J’ai commencé mes dévotions chère Marie et par un conflit de
<lb/>circonstances, j’ai un tas de papier à expédier que me
<lb/>
<lb/>fol. 37r
<lb/>voici à huit heures du soir sans avoir eu le moment de
<lb/>respirer, la poste va partir, ainsi dans toute la force du
<lb/>mot je n’ai que l’instant de t’embrasser et de te
<lb/>bénir de tout mon coeur avec tous les tiens: ne m’oublie
<lb/>pas, frères, soeur, la comtesse et maman t’embrassent
<lb/>Marie.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>