<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 März 3-6, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 19</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-03-03
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-03-06
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 32r-35v, 31r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 19 [1818 Feb. 19-22/ März 3-6]
<lb/>fol. 32r
<lb/>Ce 19 fév[rier] 1818, mardi.
<lb/>
<lb/>Ma journée a été intéressante, chère Enfant, par la visite que
<lb/>j’ai faite avec mon fils, notre cher et bien-aimé Alexandre
<lb/>à l’острог d’ici: tu sçais que c’est le nom qu’on
<lb/>donne aux prisons: je t’en donnerai la déscription demain ou
<lb/>après-demain mon Enfant, pour aujourd’hui je ne le puis,
<lb/>ma journée ayant été très remplie d’occupations si bien que
<lb/>je me sents fatiguée: notre cher Empereur part demain
<lb/>que Dieu le conduise et nous le ramène au plustôt, son
<lb/>absence jette un voile de tristesse sur tous les objets;
<lb/>bonsoir chère bonne Marie, je t’embrasse de tout tout
<lb/>mon coeur.
<lb/>
<lb/>Ce 20 fév[rier], mécredi.
<lb/>
<lb/>Notre cher Alexandre m’a dit adieu, il est venu chez moi presqu’à son heure
<lb/>accoutumée à 7 heures et demi, nous avons causé jusque vers les
<lb/>9 heures et demi, ensuite nous nous sommes tendrement embrassés,
<lb/>et de mon côté le coeur bien serré de son départ: il est remonté chez lui
<lb/>et m’a dit avoir à travailler jusque bien avant la nuit, il étoit
<lb/>parti entre les 3 et 4 heures du matin: il a voulu que notre
<lb/>congé se prenne ainsi pour ne pas déranger, dit-il, la marche des choses,
<lb/>j’aurois bien envie de le voir même à 3 heures du matin
<lb/>car il passa dans mon antichambre pour se mettre en traineau
<lb/>mais il ne l’a pas voulu: que Dieu nous réunisse bientôt et que nous
<lb/>ayons le bonheur de le revoir bien portant et content de son voyage;
<lb/>son absence sera marqué par un événement qui m’aurois comblé de
<lb/>joie s’il fut resté des nôtres, celui des couches d’Alexandrine, j’éprouve
<lb/>une peine inexprimable que cela se passera sans lui, je ne t’en dis
<lb/>pas davantage ce soir chère Marie je ne me sents pas trop disposée à l’écriture;
<lb/>le beau grouppe(!) de Minin et Pojarski a été découvert aujourd’hui
<lb/>
<lb/>fol. 32v
<lb/>je te parlerai de la cérémonie demain: bonsoir chère bonne
<lb/>Marie, de coeur et d’âme je t’embrasse et te bénis ainsi que
<lb/>mari et enfans.
<lb/>
<lb/>Ce 21 fév[rier], jeudi.
<lb/>
<lb/>Notre cher Empereur est parti ce matin à 7 heures, il a travaillé la
<lb/>nuit, et n’a reposé que quelques heures: il a un tems superbe pour
<lb/>son voyage, la gelée doit raccomoder le chemin, elle est
<lb/>forte la nuit, mais les journées sont magnifiques, et le soleil
<lb/>très chaud: je trouve que l’athmosphère est extrêmement pure
<lb/>je le remarque à ma vue qui saisit des objets assez éloignés ce qui
<lb/>n’arrive pas quand elle n’a pas cette qualité; on m’avertit
<lb/>du départ d’un courier, ainsi chère Enfant je ne t’écris que deux
<lb/>mots par la poste et vais causer avec toi dans celle-ci: je
<lb/>reviens à ta grande lettre chère Enfant et te répète qu’après avoir
<lb/>bien réfléchit(!) sur ce que tu m’y dis de tes affaires, je n’ai pas
<lb/>balancé de remettre de suite ta lettre à l’Emp[ereur] et lui ai lu le
<lb/>passage de ta lettre; et d’abord il fut porté à t’aider avec
<lb/>un véritable empressement et plaisir, il a voulu fixer à
<lb/>cent mille r[ou]bl[e]s la somme annuelle qu’il veut te donner jusqu’à
<lb/>ce que le prince devienne régnant, et m’a dit qu’il en donnera
<lb/>l’ordre à Gourief: présentement ma bonne amie marque-moi
<lb/>de suite si tu en est(!) déjà informée [Einschub: officiellement par Gourief]: l’Emp[ereur] voulant fixer la
<lb/>somme en ducats pour qu’elle ne souffre pas de la variation
<lb/>du change; tu feras bien, chère Enfant, de n’en pas parler
<lb/>pour que la chose ne s’ébruite pas: je me suis réjouit(!) de fond
<lb/>de mon âme de ce que la chose s’est si bien arrangée et
<lb/>l’ai dit de suite à la bonne comtesse qui s’en est réjouit
<lb/>avec moi. Les gasettes nous annoncent la condamnation
<lb/>des fameux professeurs et la marche légale: je trouve qu’il
<lb/>
<lb/>fol. 33r
<lb/>étoit nécessaire de faire un exemple pareil pour [Einschub: mettre des freins à] la marque
<lb/>insuportable de ces messieurs qui n’en donnent pas à leur orgueil.
<lb/>Toutes les nouvelles de l’Allemagne disent que les esprits y
<lb/>sont très exaltés; j’aime à croire que cet état n’est
<lb/>encore que la suite [Einschub: comme sur mer] de la grande tourmente qui s’est prolongée
<lb/>si longtems, après laquelle toujours il reste une agitation très
<lb/>désagréable, mais qui amène cependant le calme: puisse-t-il
<lb/>en être de même: j’ai si bonne opinion du caractère
<lb/>allemand, de la solidité d’esprit qui y règne généralement
<lb/>pour suposer qu’on veuille y courir la chance d’un renversement
<lb/>dans l’ordre des choses; on parle, on écrit, on crie beaucoup,
<lb/>mais finalement cela se concentre dans la classe des scribes,
<lb/>et l’habitant paisible de la ville et de la campagne se dit
<lb/>à ce que je pense, qu’il vaut encore mieux jouir tranquilement
<lb/>de ce qu’on possède que de courir la chance en cherchant
<lb/>mieux de tout perdre; espérons que le congrès et les mesures
<lb/>sages qu’on y prendra porteront du calme dans les esprits
<lb/>et que nous verrons s’établir un ordre de choses qui nous assurera
<lb/>la paix pendant longues années: puisse ce congrès marquer
<lb/>un bien dans l’histoire comme l’a fait la paix de Westphalie.
<lb/>D’ici ma bonne amie je ne puis rien te marquer d’intéressant,
<lb/>nous vivons très retiré et bien uniformement; je vois du monde à
<lb/>diner, l’Emp[ereur] de même, et les dimanches je reçois le soir;
<lb/>mon local ne m’a pas permi de donner des bals, et c’est un bien
<lb/>peut-être, car la distinction qu’on auroit dû mettre dans les
<lb/>invitations auroit choqué ici, car la pauvre princesse, épouse
<lb/>d’un petit lieutenant, se croit par la naissance de son mari
<lb/>avoir les mêmes droits que ceux qui ont de grades avoués;
<lb/>j’ai vu la société aux présentations, aux trois bals de l’assemblée
<lb/>
<lb/>fol. 33v
<lb/>--- des particuliers: et aux 3 grands bals de cour dans
<lb/>la Грановитая; il y a des personnes très bien tournées, et
<lb/>très comme il faut, mais entre nous soit dit, la tournure en générale
<lb/>et bien différente de celle de Pétersbourg et surtout parmi
<lb/>les dames qui viennent des provinces, où il y en a peu qui
<lb/>soyent bien, mais il y a de la bonnehommie(!), et bien généralement
<lb/>un air de satisfaction de nous voir qui se pointe et [Einschub: par leurs] --- paroles
<lb/>et par l’expression de la figure; le peuple est parfait
<lb/>ce sont des gens excellents, qu’il faut aimer de tout son coeur;
<lb/>la police me paroit être bien bonne ici et polie ce qui fait
<lb/>plaisir à voir: je me réjouis de l’aproche du printems pour
<lb/>pouvoir parcourir les environs et la campagne: l’Emp[ereur] a eu
<lb/>l’attencion(!) de me dire que je pouvois me servir de celle du 
<lb/>c[om]te Tormassof qui est en ville, mais à la fin de la ville
<lb/>et à côté de [l’]Institut de S[ain]t[e] Catherine et d’Alexandre:
<lb/>il y a un jardin où je pourrai me promener à mon
<lb/>aise, quand j’aurai le moment d’y venir soit dans la
<lb/>matinée ou la soirée: l’Imp[ératrice] jouira de même avantage
<lb/>à une campagne du pr[ince] Joussoupof, qui est aussi près de
<lb/>la ville en bas de la montagne des Moineaux:  ce sera une
<lb/>grande ressource pour nous deux. J’ai à te rendre compte
<lb/>encore de ma visite aux prisons. Le bâtiment a été exécuté
<lb/>au tems de feu l’Imp[ératrice], par le maréchal Zachar Tschernichof  et après
<lb/>les idées du fameux Hovard qui s’est tout occupé de prison: l’église qui
<lb/>est ronde et très bien ornée, se trouve au centre, il y aboutit 4 rayons de
<lb/>gallerie qui touts ont une fenêtre dans l’église; ces 4 rayons forment
<lb/>autant de cours différentes et séparées: nous avons commencé par voir
<lb/>l’hôpital [Einschub: organisé et arrangé] déjà d’après les ordres de mon fils, et il l’est avec tant
<lb/>de soin, cette charité qui caractérise sa belle âme; dès ce qu’un
<lb/>détenu est malade, il est transporté à l’hôpital, qui est propre, soigné
<lb/>et doté comme ils le sont tous de touts les meubles nécessaires: le
<lb/>
<lb/>fol. 34r
<lb/>malade a son bon lit, composé d’un bon mattelat en crain,  d’un coussin,
<lb/>d’une couverture, sa table est à côté de lui, avec son couvert, serviette,
<lb/>lumière de nuit, gobelet, l’air étoit très bon, l’apothicairerie belle,
<lb/>nous avons goûté la nourriture à la cuisine, la souppe était très
<lb/>bonne, le --- de même, le pain excellent; l’hôpital du côté des
<lb/>femmes est de même: la gallerie des détenus est longue comme une
<lb/>caserne, des couchettes ou plustôt des нары le long des murs,
<lb/>comme chez les soldats, chacun a son coussin, toutes ces galleries ont
<lb/>comme je l’ai dit plus haut une fenêtre qui donne dans l’église,
<lb/>ainsi ces malheureux jouissent des consolations de la religion et
<lb/>du service divin; à l’autre bout de ces galleries j’ai
<lb/>vu une grande chambre, remplie de pain de toute espèce que
<lb/>la charité publique envoie à la prison, une autre chambre est
<lb/>remplie de linges, vêtemens, chaussures, donnés aussi par la charité
<lb/>publique; on envoie encore tout plein de comestibles, et chaque
<lb/>fête, chaque occasion est marquée par des dons: les habits de
<lb/>prêtre et vases sacrés sont très bien: on m’a présenté un
<lb/>moribond qui fait beaucoup de dons à l’église: après avoir
<lb/>parcouru ce bâtiment, nous avons été à une galerie séparée
<lb/>où sont détenus les plus grands malfaiteurs, entre autres j’ai
<lb/>vu un meurtrier; quoique son aspect m’a fait une
<lb/>impression difficile à exprimer et que [Einschub: car] l’horreur de l’action
<lb/>révolte, mais j’avois entendu parler de lui comme d’un être
<lb/>plus repentans, avouant son crime, se disant seul coupable, et tâchant
<lb/>de disculper deux autres individus qui sont aussi enfermés pour le même
<lb/>forfait, parce qu’on les soupçonne d’y avoir pris part: il s’est
<lb/>mis à genoux lorsqu’on a ouvert sa chambrette: l’expression de
<lb/>sa figure ne porte pas le caractère d’un scélérat, au contraire même
<lb/>elle exprime la tristesse et le malheur: les différens malfaiteurs
<lb/>sont dans des cellules séparées, ils ont un lit, une fenêtre élevée, mais qui
<lb/>peut s’ouvrir, mais des verroux à la porte, et une grille qui ferme
<lb/>la gallerie: cet arrangement est analogue au système d’Hovard
<lb/>qui dit qu’il faut isoler le criminel pour le ramener à la réflexion;
<lb/>nous avons vu encore un attelier où les détenus travaillent à tour
<lb/>de rôle à différens métiers; leur ouvrage se vend au profit de
<lb/>l’établissement;
<lb/>
<lb/>fol. 34v
<lb/>tout le bâtiment et les cours sont entourés d’un mur très élevé;
<lb/>l’ordre est parfaitement observé dans cet établissement, et même
<lb/>toute la propreté possible: il est certainement impossible de voir
<lb/>une plus belle prison, je dirois plus consciencieusement arrangée pour
<lb/>la facilité qu’on donne à chaque malheureux d’écouter la messe
<lb/>et les soins qu’on donnes à leur entretien et ceux surtout qu’on
<lb/>leur donne pendant leur maladie. Mais quel triste spectacle chère
<lb/>Marie, que de voir cette --- de malheureux êtres plus ou
<lb/>moins vicieux et même criminels; et qu’est-ce que l’homme dans
<lb/>cet état avilissant du crime; mais j’en reste là
<lb/>pour ce soir bonne Enfant et t’embrasse bien tendrement.
<lb/>
<lb/>Ce vendredi 23(!) fév[rier].
<lb/>
<lb/>J’ai à te rendre compte encore, ma bonne amie, de la cérémonie du 20
<lb/>à [Einschub: l’ouverture de] la statue de Pojarski et Minin; l’Emp[ereur] avoit voulu faire
<lb/>la revue des trouppes avant son départ, elles étoient donc
<lb/>rangées en face de la statue, le dos au mur du
<lb/>Kremlin, lorsque nous sommes arrivés, on a battu au champ,
<lb/>et la décoration qui couvroi[t] le monument est tombée, on
<lb/>avoit fait un amphitéâtre(!) pour le peuple, les murs du Kremlin
<lb/>étoient couverts du monde, et toutes les [Einschub: fenêtres des] boutiques l’étoient
<lb/>de même; on a payé dit-on 500 c[en]t mille r[ou]bl[e]s pour une croisée;
<lb/>ensuite les trouppes ont passé en parade, et c’étoit terminé:
<lb/>le tems étoit superbe, et la foule immense: je trouve le
<lb/>monument placé trop bas; s’il fut plus élevé, c’est-à-dire
<lb/>si le pied d’estal eût été plus haut, il gagneroit beaucoup,
<lb/>car présentement il ne paroit trop massif, et ne
<lb/>produit pas le même bel effet qu’il produisoit dans l’attelier:
<lb/>cependant toujours c’est une belle chose, qui fait le
<lb/>plus grand honneur à notre sculpteur Martos; j’ai déjeuné
<lb/>aujourd’hui chez la bonne Prosorovski, et dinerai chez Nic[olas],
<lb/>voilà le tout plaisir du carnaval dont nous jouirons, demain
<lb/>
<lb/>fol. 35r
<lb/>je vais déjeuner chez la comtesse Orlof; peut-être irai-je faire
<lb/>le tour de glissoir après-demain s’il ne fait pas si froid?
<lb/>Aujourd’hui le thermomètre a marqué de nouveau 21 degrés:
<lb/>l’Emp[ereur] a arrêté que le baptème de l’enfant que nous attendons se
<lb/>fera au couvent de Tschoudova; le roi de Prusse sera
<lb/>paroin(!) avec nous; le baptème ne pouvant pas se remettre pendant
<lb/>6 semaines, l’Emp[ereur] veut que je baptise l’enfant comme il est
<lb/>paroin, si même c’est un fils, cela ne souffre pas de difficulté,
<lb/>les parens veulent que si c’est un garçon il s’apelle Alexandre,
<lb/>si c’est une fille ce sera Marie. Te voilà au fait de
<lb/>tout ce que je puis te marquer d’ici chère Enfant: je ne
<lb/>te parle pas encore de notre projet de voyage, je ne
<lb/>veux en parler que lorsque nous serons raprochés du terme,
<lb/>jusque-là tant de circonstances pouvant peut-être changer
<lb/>qu’il ne faut pas se livrer à aucun espoir. Je te prie
<lb/>chère Marie de remettre ce Schal comme cadeau de jour de
<lb/>naissance à ta petite Marie, je lui avois promis un cadeau,
<lb/>et profite de l’envoi du courier pour le lui faire parvenir.
<lb/>Dis-lui que je l’embrasse de tout tout mon coeur, ainsi
<lb/>qu’Auguste; mes tendres amitiés à Charles: voilà une
<lb/>longue lettre, chère Enfant, que je pourrois prolonger même
<lb/>si j’en avois le loisir: il me paroit que la chose s’est
<lb/>calmée à La Haye, je prêche patience, douceur, complaisance
<lb/>à Anette pour le roi, il faut qu’elle se rende son avocat
<lb/>auprès de Guillaume, pour adoucir les esprits, pour modérer et
<lb/>déraciner s’il est possible cette aigreur qui règne entre eux,
<lb/>entre nous soit dit, Anette n’est pas bien satisfaite de la grand-mère
<lb/>ni de la tante, il n’y a que la reine qui soit parfaite pour elle
<lb/>et Guillaume: je lui répons qu’il faut qu’elle tâche d’être bien
<lb/>avec toute la famille, et qu’elle s’en fasse un devoir; je crains
<lb/>
<lb/>fol. 35v
<lb/>l’influence [Einschub: des émigrés] françois sur Guillaume, c’est une --- dangereuse
<lb/>et très intriguante: que tout ceci reste entre nous. Adieu
<lb/>chère Marie, je t’écrirai encore sous peu par Michel qui te
<lb/>portera son itinéraire: que Dieu te conserve, te bénisse,
<lb/>pense à moi avec le même plaisir avec lequel je pense à
<lb/>toi: je t’embrasse de tout tout mon coeur et te renouvelle
<lb/>toutes, et toutes mes bénédictions:
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Je te prie chère Marie de soigner l’incluse pour mon neuveu
<lb/>Eugène: rapèle-moi au souvenir du G[rand] D[uc] et de la G[rande] Duchesse.
<lb/>Notre bonne comtesse t’embrasse.
<lb/>
<lb/>J’ai changé d’intensions(!), chère Marie, et enverrai le paquet à Eugène
<lb/>par Varsovie.
<lb/>
<lb/>fol. 31r
<lb/>[Anlage] Chère Marie je te recommande la lettre
<lb/>d’entremettre pour la Duchesse la mère et
<lb/>te prie de la lui faire parvenir sûrement.
<lb/>Bonsoir mon Enfant.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>