<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Apr. 3-6, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 29</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-04-03
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-04-06
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 53r-54r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 29 [1818 März 22-25/ Apr. 3-6]
<lb/>fol. 53r
<lb/>Ce 22 mars 1818, vendredi.	
<lb/>
<lb/>Ta Maman, chère bonne Marie, est une personne très endormie ce soir:
<lb/>je me suis avisée de travailler, c’est-à-dire, d’écrire debout ce matin
<lb/>pendant près de trois heures, après quoi j’ai été au cinquième
<lb/>étage des Enfans trouvés, pour voir les enfans en lieu, revenue de
<lb/>là j’ai fait vite ma toilette, j’ai été diner chez Nic[olas] et Sache:
<lb/>après le diner encore j’ai travaillé en tout pendant près de
<lb/>deux heures: ensuite j’ai reçu des visites entre autre le vieux
<lb/>c[om]te Wladimir Orlof qui sort pour la première fois ayant été toujours
<lb/>en retraite depuis la mort de sa femme; la soirée j’ai travaillé,
<lb/>mon frère m’a fait lecture et me voici les yeux exactement
<lb/>fermés: bonsoir donc, chère bonne Marie, dors bien et réveille-toi
<lb/>en pensant à moi.
<lb/>
<lb/>Ce 23 mars, samedi.
<lb/>
<lb/>Je viens de recevoir des nouvelles de notre cher Alexandre, de Con[s]t[antin], de
<lb/>Michel, ce qui me rend très heureuse, l’Emp[ereur] me parle de
<lb/>l’ouverture de la diète, il m’envoie le discours qu’il a tenu,
<lb/>celui du Ministre de l’Intérieur, monsieur le c[om]te Mostovski, j’en ai fait
<lb/>lecture et n’ai pas voulu désemparer que je n’aye terminé,
<lb/>ce qui m’a mené très tard; tu les auras lu plustôt que moi
<lb/>ma bonne amie, étant plus raproché de Varsovie: l’Empereur
<lb/>me dit être satisfait de disposition: j’espère que Dieu
<lb/>toujours et toujours bénira ses intensions bienfaisantes.
<lb/>Michel après m’avoir parlé de la bonne et --- reception
<lb/>de l’Emp[ereur] et de Constantin, ne me parle que militaire,
<lb/>trouvant tel régiment plus beau que tel autre, tous superbes,
<lb/>et puis voilà tout: tu m’avoueras que c’est bien
<lb/>
<lb/>fol. 53v
<lb/>intéressant: il ne me dit mot de la diette, ni qu’il a été
<lb/>choisi comme député pour recevoir l’Emp[ereur]: le militaire absorbe tout,
<lb/>c’est la guerre que nous lui faisons constamment; Constantin
<lb/>est bien content de voir Michel et lui témoigne mille amitiés.
<lb/>Voilà toutes mes nouvelles, chère Enfant, bonsoir donc, porte-toi
<lb/>bien, pense à moi et fais mes tendres amitiés à mari et
<lb/>enfans.
<lb/>
<lb/>Ce dimanche 24 mars.
<lb/>
<lb/>Pas de poste d’arrivée, chère bonne Marie, ainsi Maman a un visage
<lb/>allongé, ajoute à cette privation le tems le plus détestable, un
<lb/>chasse-neige épouvantable, un vent qui --- l’ourragan et dis-
<lb/>moi s’il n’y auroit(!) pas de quoi prendre de l’humeur, cependant je me
<lb/>garde bien, car c’est une vilaine chose que l’humeur. Rien au monde
<lb/>à te marquer, la messe, une petite présentation des dames, un diner chez
<lb/>l’Imp[ératrice], mes occupations, une visite chez Alexandrine, que --- --- n’a
<lb/>pas permis de sortir ayant les pieds un peu inflés, et par ce tems
<lb/>affreux; un peu de lecture et te voilà instruite de mes faits
<lb/>et gaîtés, soir ou bonsoir, chère bonne Enfant, je t’embrasse de tout,
<lb/>tout mon coeur et t’aime de même.
<lb/>
<lb/>Ce lundi 25 mars.
<lb/>
<lb/>Je viens de recevoir, ma bonne amie, ta lettre du 1 au 3 mars [= No. 308, März 13-15] et t’en
<lb/>remerci de tout mon coeur; je suis ravi de voir que
<lb/>tu as pu profiter de la promenade à pied si essentielle à ta
<lb/>santé: pour nous, nous avons un retour d’hyver complet, il neige,
<lb/>il a gelé 5 degrés, il gèle au moment que je t’écris, tantôt
<lb/>il fait soleil, enfin c’est un désagréable tems, et surtout
<lb/>il paroit tel parce qu’on se croit authorisé à Moscou d’espérer mieux.
<lb/>
<lb/>fol. 54r
<lb/>Tu me demandes, chère Enfant, qu’est-ce que cette terrasse, dont je
<lb/>te parle et si elle a existé ci-devant; oui, mon Enfant, tu
<lb/>l’as vue, c’est celle de laquelle on regardoit dans ma fenêtre
<lb/>l’année du commencement; présentement on ne permet pas d’y passer,
<lb/>elle s’étend depuis le coin de la fenêtre de mon cabinet,
<lb/>sur toute la face du château, ensuite elle fait l’angle
<lb/>et se termine par la площадка de красное крылецо.
<lb/>J’aime savoir le goût de tes enfans pour la campagne, il me paroit
<lb/>toujours que c’est un goût qui apartient à cet heureux âge;
<lb/>je les embrasse de toute mon âme, et te serre contre mon
<lb/>coeur: mille amitiés au prince; frère, soeur, et la comtesse
<lb/>t’embrassent, ne m’oublie pas:
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>[P. S.] L’Imp[ératrice] te remerci de ton souvenir et te fait ses amitiés:
<lb/>qu’est-ce que la maladie de son frère, elle en est
<lb/>inquiette, sa mère et sa soeur lui disent qu’il a des
<lb/>étouffemens et opressions de poitrine et qu’il passe de
<lb/>mauvaises nuits; il doit maigrir, et on lui avoit mis
<lb/>des viscéatoires: si tu connois quelques détails sur son
<lb/>état, marque-les-moi chère Marie. La Margrave
<lb/>doit être dans grandes inquiétudes et est bien embarrassée.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>