<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Apr. 7-9, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 30</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-04-07
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-04-09
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 55r-56r</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 30 [1818 März 26-28/ Apr. 7-9]
<lb/>fol. 55r
<lb/>Ce 26 mars 1818.	
<lb/>
<lb/>Chère Enfant, il gèle, il neige, il pleut, il fait un ourragan affreux,
<lb/>si bien qu’en vérité la paresse m’a pris de sortir, car à midi il
<lb/>y avoit un tel vent, un tel chasse-neige que la lumière
<lb/>du jour en étoit obscurcie: ces derniers 8 jours ne répondent pas
<lb/>à mes espérances sur le beau climat de Moscou; on dit au reste que
<lb/>c’est extraordinaire: ce soir j’ai [Einschub: encore] entendu toucher du clavecin 
<lb/>la jeune Bernsdorf, elle est étonnante, mais elle n’a pas
<lb/>d’âme, sa musique est du bruit, mais ne parle pas au sentiment,
<lb/>elle est étonnante pour l’execution: j’ai entendu chanter une Madame
<lb/>Dmitrief, née Richter, la fille du Gouverneur:  elle a une très jolie
<lb/>voix et une jolie méthode: voilà l’événement de ma journée
<lb/>chère Marie, le reste du tems je l’ai employé à travailler, à
<lb/>lire; l’histoire de Mr. Karamsin m’intéresse beaucoup:
<lb/>dans 25 jours de tems toute l’édition a été enlevée, il y a eu
<lb/>des paysans et des soldats qui ont acheté l’ouvrage: cela te fera
<lb/>plaisir et preuve pour la nationalité qui règne chez nous: on
<lb/>porte un jugement bien favorable de l’ouvrage qui prouve
<lb/>beaucoup d’érudition, beaucoup de recherches: son stile est bien
<lb/>pur, il jette un intérêt extrême pour le tems le plus aride
<lb/>de notre histoire: je suis persuadée chère Marie que l’auteur
<lb/>t’a envoyé son ouvrage: bonsoir chère bonne Enfant, dors
<lb/>bien.
<lb/>
<lb/>Ce 27 mars, mécredi.
<lb/>
<lb/>Bonne chère Enfant, j’ai eu à faire ce qui m’a mené si tard que je
<lb/>n’ai que ce soir le loisir à te bénir, de t’embrasser et de t’assurer
<lb/>de toute ma tendresse et de mes bénédictions pour t[ou]s t[ien]s.
<lb/>
<lb/>fol. 55v
<lb/>Ce jeudi 28 mars.
<lb/>
<lb/>Je t’écris debout devant ma table [Einschub: ---] placée devant la fenêtre qui
<lb/>donne sur la Боровитцкая ворота par un tems dont on
<lb/>ne se fait une idée; il gèle ignominieusement 3 degrés, il
<lb/>fait un ourragan affreux et neige à force: cette fin de
<lb/>mars est très laide; même hier j’ai remarqué de la purté dans
<lb/>l’air ce qui est rarement le cas ici; on dit à tout cela
<lb/>tant mieux le mois d’avril sera plus beau, espérons. J’ai reçu
<lb/>deux de tes lettres ma bonne amie, num. 309 et 12 [= No. 309, März 16-18; No. 312, März 19]: tu vois
<lb/>donc qu’il me manque 3 numéros, ce doit bien me fâcher?
<lb/>Je sçais que l’un doit me parvenir par le c[om]te Orlof, mais il
<lb/>ne m’est pas arrivé encore: que sont donc devenus les deux
<lb/>autres? Je te félicite, chère bonne amie, de ta dévotion
<lb/>faite avec les dispositions que tu y aportes, elles serviront au
<lb/>salut de ton âme: et le bon Dieu exaucera tes prières
<lb/>pour toi, les tiens et le précieux enfant que tu portes dans ton
<lb/>sein te voilà grâces à Dieu au septième mois; le tems 
<lb/>le plus difficile de la grossesse est(!) passé et avec la bénédiction
<lb/>de l’Être Suprême ces derniers tems se passeront sans incommodité;
<lb/>je désirerois beaucoup te voir établie à la campagne pour
<lb/>jouir à ton aise de la promenade jusque au dernier
<lb/>jour: ne pourrois-tu pas faire tes couches au Belvédère
<lb/>ce qui te donneroi[t] la facilité de jouir de l’air après ta délivrance
<lb/>bien plus tôt qu’en ville: je sçais d’après expérience combien
<lb/>on gagne à faire ses couches hors de la ville. Rien de
<lb/>nouveau à te marquer d’ici sinon que nous avons eu
<lb/>la nuit d’avant-hier à hier un ourragan qui a enlevé
<lb/>14 toits, et même a arraché une croix d’une petite église,
<lb/>
<lb/>fol. 56r
<lb/>je ne me rapelle pas d’avoir vu régner autant d’ourragan
<lb/>que cet hyver; les gasettes disent la même chose de partout
<lb/>et font renverser et détruire une maison nouvellement construite
<lb/>à Hambourg par le vent: cela seroit-il possible?
<lb/>Que fait la comète, la voit-on à Weimar? Notre observatoire
<lb/>n’est pas encore rétablie ici, aussi je n’en ai pas de nouvelles.
<lb/>Si tu me demandes ce que je fais, je te dirai qu’après avoir
<lb/>terminé mes affaires je m’enfonce dans la lecture de l’histoire
<lb/>de Karamsin; lorsqu’Alexandrine est avec nous [Einschub: le soir], nous lisons les
<lb/>mémoires de Moniteur; lorsque nous sommes sans elle, mon frère
<lb/>me lit La Théorie des révolutions, rapprochée des principaux événemens
<lb/>qui en ont été l’origine, le dévelopement ou la suite, avec une
<lb/>table générale et analytique par l’auteur de L’Esprit de
<lb/>l’histoire (Ferrand).  Cet ouvrage a beaucoup d’intérêt et tu
<lb/>le lirois je crois avec plaisir. Nous travaillons pendant ce
<lb/>tems: j’aime beaucoup à passer ainsi ma journée. Je termine
<lb/>ces lignes par t’assurer des souvenirs des frères et soeurs (Alexandrine
<lb/>se porte bien), de la comtesse, et t’embrasse mille et mille fois;
<lb/>je suis bien touchée chère bonne Enfant de ce que tu as porté
<lb/>mon portrait le jour de tes dévotions: mes bénédictions tant
<lb/>avec compagnie: adieu mille et mille fois chère Enfant,
<lb/>j’embrasse tes enfans, ton mari, et toi-même et t’aime
<lb/>inexprimablement
<lb/>Marie.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>