<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main"/>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/">
                        <surname>Sachsen-Weimar</surname>
                        <forename>Maria</forename>
                        <addName>Maria, Sachsen-Weimar, Großherzogin</addName>
                    </persName>
                </author>
                <editor>
                    <persName>
                        <surname>Iwanov</surname>
                        <forename>Iwan</forename>
                    </persName>
                </editor>
                
                <respStmt>
                    <orgName>
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Herausgeber</note>
                        <persName>
                            <!-- Heraugeberschaft klären -->
                        </persName>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    ausgewählte Briefe
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName role="project">
                        Friedrich-Schiller-Universität Jena
                    </orgName>
                    <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Thüringer Universitäts- und Landesbibliothek Jena</orgName>
                </publisher>
                
                <pubPlace>Jena</pubPlace>
                <date type="publication">2025</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <p>Distributed under the Creative Commons License Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno>
                    <idno type="URLWeb"/>
                    <idno type="URLXML"/>
                    <idno type="URN"/>
                </idno>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl type="MAN"> </bibl>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Brief: 1818 Apr. 10-13, Maria Fedorovna an Maria Pavlovna, Nr. 31</title>
                        
                    </titleStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages"><!-- Anzahl Seiten --></measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher/>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date type="creation">
                            <note>start</note>
                            1818-04-10
                        </date>
                        <date type="creation">
                            <note>end</note>
                            1818-04-13
                        </date>
                    </publicationStmt>
                    
                </biblFull>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringisches Hauptstaatsarchiv Weimar</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">LATh – HStA Weimar, GHA A XXV, Korr. R 136, Bl. 57r-58v</idno>
                        </idno>
                        <idno type="URLCatalogue">
                            Link auf Digitalisat
                        </idno>
                        
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <handDesc>
                            <p><!-- Maße --></p>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    
                    &amp;lt;p&amp;gt;Dieses Werk wurde in XML/TEI P5 nach &amp;lt;a href="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat"&amp;gt;DTA-Basisformat&amp;lt;/a&amp;gt; kodiert.&amp;lt;/p&amp;gt;
                    
                </p>
            </editorialDecl>
            <tagsDecl/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fre">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>
                <lb/>Num. 31 [1818 März 29 – Apr. 1/ Apr. 10-13]
<lb/>fol. 57r
<lb/>Ce vendredi 29 mars 1818.	
<lb/>
<lb/>Chère bonne Marie, j’ai vu aussi le bel hôpital fondé par le comte Chérémétef; 
<lb/>on y entretient 100 infirmes, et 50 malades, régulièrement le 23 fév[rier] jour
<lb/>de la mort de sa femme il y a une quantité fixée des dettes de
<lb/>distribuées à de jeunes personnes, on y fait de charité, et on donne
<lb/>du secours à des pauvres artisans: le bâtiment est magnifique
<lb/>je trouve trop de luxe dans la bâtisse, un établissement pareil
<lb/>ne doit pas en avoir, c’est autant de détourner aux secours
<lb/>qu’on pourroit donner: l’établissement paroit très bien
<lb/>entretenu: le comte y a attaché 8000 paysans; il faut
<lb/>espérer que le jeune comte, qui trouvera par devant soi
<lb/>tant et tant de millions doublera les bienfaits en admettant
<lb/>plus de malades à l’hôpital, le Ciel le permettant; voilà
<lb/>l’événement intéressant de ma journée que j’ai passé au reste
<lb/>très tranquilement à m’occuper et à travailler, cependant j’ai été
<lb/>empêchée dans ma lecture de l’histoire de Karamsin ce qui m’a
<lb/>fait peine. Bonsoir chère bonne Enfant, reçoit[s] toutes mes bénédictions
<lb/>et les expressions de ma tendresse pour toi et les tiens.
<lb/>
<lb/>Ce samedi 30 mars.
<lb/>
<lb/>Enfin, chère Enfant nous avons eu une bien belle journée, avec du
<lb/>soleil, qui j’espère aura diminué l’énorme quantité de neige qu’on
<lb/>voit encore hors de la ville et dans la ville partout où elle n’a
<lb/>pas été enlevée: j’ai fait une inspection très détaillée de mon Hôpital
<lb/>des pauvres qui me fait toujours grand plaisir; au reste ma journée
<lb/>s’est passée tranquilement et utilement. Bonsoir chère bonne Enfant,
<lb/>je t’embrasse tendrement, de même que mari et enfans.
<lb/>
<lb/>fol. 57v
<lb/>Ce dimanche 31 mars.
<lb/>
<lb/>J’ai à te rendre compte, ma bonne amie, d’une espèce de Manon où
<lb/>ton nom paroit, et dans lequel par --- --- je suis devenue
<lb/>personnage actif: en revenant de la messe mon valet de chambre
<lb/>Heim, m’annonce la fille du fourrier de ta cour Kirschner, chargée
<lb/>d’une lettre de toi pour moi: ton nom ouvre ma porte, et je fais
<lb/>entrer la petite personne: je lui demande ta lettre, ich habe keinen; aber,
<lb/>mein Kind, sie hat mir so sagen lassen, das[s] sie einen Brief von
<lb/>den Grosfürstinnen für mir hat; nein, ich habe keinen; aber was
<lb/>ist sie denn? ich bin die Tochter vom Hoffourir Kirschner bey
<lb/>den Grosfürstinnen, mein Vater hat mir so viel von den
<lb/>hiesigen Erziehungs-Häusern gesprochen, so bin ich gekommen zu
<lb/>bitten, mir da auch Erziehung zu geben; hat sie denn keine
<lb/>Papiere mit sich? ja, ich habe ein Papier mit der Unterschrift
<lb/>der G.f.: nun weise sie mir das Papier? nein, das kann ich
<lb/>nicht, es ist schmutzig, es ist in Koth gefallen; das thuet
<lb/>nichts; nein, ich kann nicht, man wird mir schlagen;
<lb/>Gott bewahre, mein Kind, weise sie es, und wenn sie es
<lb/>mir nicht weisen will, so zeuge sie es meinem Kammerdiener;
<lb/>sind Sie die Kaisserinen? et elle se mit à genoux et vouloit me
<lb/>baiser la robe: stehe sie auf, mein Kind, weise sie mir
<lb/>nur die Unterschrift meiner Tochter; das kann ich nicht,
<lb/>es ist in Koth gefallen; aber wenn ich die Unterschrift
<lb/>nicht sehe, kann ich nichts thuen; ach Gott, mein Vater hat
<lb/>mir so viel Guts von Ihren Erziehungs-Häusern gesprochen, darum
<lb/>bin ich gekommen, um Ihnen zu bitten, mir dar anzunehmen
<lb/>und mir auch Erziehung zu geben; wie alt ist sie?
<lb/>15 Jahre; aber, mein Kind, in dem Alter nimmt man
<lb/>niemanden mehr an; ach Gott, ich bin allein, was wird
<lb/>
<lb/>fol. 58r
<lb/>aus mir werden; wo ist ihr Wälter? sie wird zukünftigens
<lb/>gahr kommen; comme je voyois que je n’en tirois pas davantage
<lb/>et que même quelquefois elle se contredisoit, ayant dit qu’elle
<lb/>avoit une lettre; et puis seulement un ---, qu’encore elle
<lb/>ne vouloit pas montrer; j’ai chargé Villamof et Novosilsof
<lb/>de tâcher de tirer la chose un peu plus en clair; pour nous entre---
<lb/>le yemschik qui l’a amené est venu réclamer sa paye qu’elle lui
<lb/>avoit assuré par écrit; écrit que cependant elle avoit présentement
<lb/>quoique son écriture paroit prouver contre elle; elle dit lui
<lb/>avoir promis la paye mais non par écrit; j’ai fait payer l’homme
<lb/>et j’ai fait mettre par écrit tout ce qu’elle a dit à mes messieurs
<lb/>ensuite elle l’a signé et je te prie, chère Marie, de me donner
<lb/>les renseignemens nécessaires sur elle; j’ai fait écrire aussi au
<lb/>chirurgien de la cour Henn---, pour avoir des renseignemens sur
<lb/>sa maladie et sur ce qu’il sçait d’elle et en attendant
<lb/>je l’ai confié à notre главной надзиратель d’ici pour la nourrir,
<lb/>la soigner à mes frais et dépens et la faire surveiller jusque’à
<lb/>ce que je reçoive ta réponse: il y a du louche dans son histoire
<lb/>par les contradictions, mais peut-être aussi toutes ces démarches sont-elles
<lb/>à attribuer à l’inconséquence, à l’inexpérience de son âge
<lb/>et à cette ardeur d’enfance qui croit tout possible; j’ai
<lb/>cru bien faire de la mettre à l’abri de tout danger et des
<lb/>pièges qu’on pourroit tendre à son innocence: elle m’a amusée
<lb/>par ses réponses bien naives; tu riras un jour de sa géographie.
<lb/>Bonsoir ma bonne amie, je t’embrasse de tout mon coeur,
<lb/>de toute mon âme et t’aime de même.
<lb/>
<lb/>Ce 1 avril, lundi.
<lb/>
<lb/>J’ai vu les archives d’ici,  chère bonne amie, et t’en parlerai au long
<lb/>la première fois pour aujourd’hui je n’ai que le moment de te
<lb/>
<lb/>fol. 58v
<lb/>remercier de ta lettre [= No. 314, März 23-25]; je me suis bien dite que les journées du 11
<lb/>et 12 mars seroient aussi cruelles pour ton coeur qu’elles le sont
<lb/>toujours pour le mien: il y a des peines que le tems aggrave; bénissons
<lb/>Dieu de nous donner la force de les supporter; enfin nous avons un
<lb/>tems superbe, et Moscou s’embellit au soleil de manière à
<lb/>être ravit(!): les vues de mes fenêtres sont d’une beauté magique:
<lb/>adieu mon Enfant je t’embrasse, te bénit[s], toi, ton mari et
<lb/>tes enfans, et j’aime tous beaucoup mais particulièrement ma
<lb/>Marie que je presse contre mon coeur
<lb/>Marie.
<lb/>
<lb/>Nicolas, Alexandrine et la comtesse t’embrassent.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>